% Boilerplate
\input{20221124-boilerplate.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \miniframesoff
% \frame[plain]{%
% 	\begin{multicols}{2}
% 		\tableofcontents
% 	\end{multicols}
% }
% \miniframeson

\section[Einführung]{Einführung ins Thema}
\miniframesoff
\frame[plain]{\sectionpage}
\miniframeson

\begin{frame}{\insertsectionhead}{Die \q*{normale} Situation: Bezug auf einzelne Nomina}

\begin{table}
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{@{} l l l @{ } l @{\enspace} l @{}}
Nom./Akk.~Pl.
	& M.
	& \norm{bėid\textbf{-e}}
	& \norm{hērren}
	& \wdef{beide Herren}
	\\

%
	& F.
	& \norm{bėid\textbf{-e}}
	& \norm{vrouwen}
	& \wdef{beide Edelfrauen}
	\\

%
	& N.
	& \norm{bėid\textbf{-iu}}
	& \norm{kint}
	& \wdef{beide Kinder}
	\\

\end{tabular}
\end{table}

\begin{flushright}
\autocite[vgl.][182]{ksw2}
\end{flushright}
\end{frame}

\subsection{Beispiele}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\F\Rightarrow\M+\F$)}
\begin{exe}
\ex \label{ex:mhgbeide}
	\gll Her \textbf{Ernst} \textelp{} vnd \textelp{} ver
			\textbf{Gerdr\sscr{o}{e}vt} \textelp{} \\
		%
		Herr Ernst[\Nom.\textbf{\Sg.\M}] {} und {} Frau
			Gertraut[\Nom.\textbf{\Sg.\F}] {}\\

\sn	\gll da \textbf{ſi} \textbf{baide} lebten \\
		%
		als \Tpl.\Nom{} beide-\Nom.\textbf{\Pl.\M+\F}.\St{} lebten \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Wien, 1289)[\pno~1073, 374.40--41]{cao2}}
			\trans \wdef{Herr Ernst \textelp{} und \textelp{} Frau Gertraut
				\textelp{} als sie beide am Leben waren}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\F\Rightarrow\N$?)}
\begin{exe}
% \ex \label{ex:mhgbeidiu}
%	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:mhgbeidiu_1}
		\gll \textbf{vlrich} vnd frow \textbf{Elzbet} \textelp{} diſen prief /\\
			%
			Ulrich[\Nom.\textbf{\Sg.\M}] und Frau Elsbeth[\Nom.\textbf{\Sg.\F}]
				{} diesen Urkunde /\\
	\sn \gll den \textbf{ſi} \textbf{beidev} habent gebeten ze ſchriben \\
			%
			den \Tpl.\Nom{} beide-\Nom.\textbf{\Pl.\N}.\St{} haben gebeten zu
				schreiben \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			(Salzburg, 1297)%
			[\pno~2843, 176.26--27]{cao4}}
		\trans \wdef{Ulrich und Frau Elsbeth \textelp{} diese Urkunde, die sie
			beide zu schreiben gebeten haben}
		\end{taggedline}

\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\M\Rightarrow\N$?!)}
\begin{exe}
% \ex \begin{xlist}
	\ex	\label{ex:cao_samegend_inan_mm_beidiu_2}
		\gll Einen \textbf{garten} vnde einen \textbf{aker} \\ 
			%
			einen Garten-\Acc.\textbf{\Sg.\M}{} und einen
				Acker[\Acc.\textbf{\Sg.\M}] \\
	\sn \gll \textins{Ø} ligent \textbf{beidú} bi der Rinderlinen aker vn̄ der
				Rúwerinen aker \\
			%
			\Rel{} liegen beide-\Nom.\textbf{\Pl.\N}.\St{} bei der Rinderlinen
				Acker und der Reuerinnen Acker \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Freiburg i.\,Br., 1299)[\pno~3249, 417.4--5]{cao4}}
		\trans \wdef{einen Garten und einen Acker, \textins{die} liegen beide
			bei dem Acker der Rinderlinen und dem Acker der Reuerinnen.}
		\end{taggedline}

\end{exe}
\end{frame}

\subsection{Leitfragen}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{enumerate}
	\item<1-> In welchen morphosyntaktischen Kontexten treten die Formen
		\norm{bėide} und \norm{bėidiu} jeweils auf?
    \item<2-> Wie häufig treten die einzelnen Formen in ihren verschiedenen
    	Kontexten in den ausgewerteten Quellen auf?
    \item<3-> Wo besteht Variation zwischen den Formen in ansonsten gleichen
    	syntaktischen Kontexten -- vor allem beim kombinierten Bezug auf zwei
    	Personen oder Dinge?
    \item<4-> Was sind die Bedingungen, die das Auftreten der einen oder der
    	anderen Form in diesem Fall motivieren oder begünstigen?
\end{enumerate}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Datengrundlage}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
	\item Corpus der altdeutschen Originalurkunden \nosh\autocite{cao}
	\item \citetitle{kc} \nosh\autocites{kc}{chincaetal2019b}
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			height=.4\textheight,
			width=\linewidth,
			keepaspectratio,
		]{../assets/grafiken/CAO_01073-bearbeitet.png}
		\caption{Heiligenkreuz, Stiftsarchiv (StiAH), St.~Nikolaus in Wien,
			Urkunden 1289 (=~\cites(Wien 1289)[Nr.~1073]{cao2})}
	\end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			height=.4\textheight,
			width=\linewidth,
			keepaspectratio,
		]{../assets/grafiken/Wien-OeNB-Cod2779-002v.jpg}
		\caption{Ausschnitt aus Wien, ÖNB, Cod.~2779
			(=~Hs.~B1)\nocite{kc:cod2779}, Bl.~2\tsup{va}}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\miniframesoff
\begin{frame}[plain]
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[
		height=.95\textheight,
		width=\linewidth,
		keepaspectratio,
		trim=0 4cm 0 0,
		clip,
	]{../assets/grafiken/CAO_01073-bearbeitet.png}
	\caption{Heiligenkreuz, Stiftsarchiv (StiAH), St.~Nikolaus in Wien,
		Urkunden 1289 (=~\cites(Wien 1289)[Nr.~1073]{cao2})}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[
		height=.95\textheight,
		width=\linewidth,
		keepaspectratio,
		trim=1cm 27.5cm 2cm 0.5cm,
		clip,
	]{../assets/grafiken/Wien-OeNB-Cod2779-002v-voll.jpg}
	\caption{Ausschnitt aus Wien, ÖNB, Cod.~2779
		(=~Hs.~B1)\nocite{kc:cod2779}, Bl.~2\tsup{va}}
\end{figure}
\end{frame}
\miniframeson

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ergebnisse der Auswertung}
\miniframesoff
\frame[plain]{\sectionpage}
\miniframeson

% \subsection{Corpus der altdeutschen Originalurkunden}
\begin{frame}{\insertsectionhead} % {\insertsubsectionhead: Unmittelbarer Bezug zwischen Controller und Target}
\begin{exe}
	\setlength{\glossglue}{5pt plus 2pt minus 1pt}
	\ex \label{ex:beid2coordncao1_1}
		\begin{minipage}[t]{.39\linewidth}
		\centering
		\scalebox{.75}{%
% 		\begin{tikzpicture}[baseline=(1a_lb.base)]
% 			\node at (0,2)  (1a)    {\norm{her Rvͦdiger}};
% 			\node           (1a_box)[draw,rectangle,fit=(1a)] {};
% 			\node           (1a_lb) [above=.5ex of 1a_box, font=\mynodefont]
% 		                            {Controller 1};

% 			\node at (0,0)  (1b)    {\norm{ſin hovſfrowe}};
% 			\node           (1b_box)[draw,rectangle,fit=(1b)] {};
% 			\node           (1b_lb) [above=.5ex of 1b_box, font=\mynodefont]
% 		                            {Controller 2};

% 			\node at (3,1) (2)      {\norm{bediv}};
% 			\draw (2) node (2_box)  [draw,rectangle,fit=(2)] {};
% 			\node (2_lb)   [above=.5ex of 2_box, font=\mynodefont] {Target};

% 			\draw [-latex] (1a_box) to [out=east, in=west] (2_box);
% 			\draw [-latex] (1b_box) to [out=east, in=west] (2_box);
% 		\end{tikzpicture}}

% 	\sn \gll swenne aber her \textbf{R\sscr{v}{o}diger} vnd ſin
% 			\textbf{hovſfrowe} \textbf{bediv} niht enſint\\
% 			so=wann aber Herr Rüdiger[\Nom.\Sg.\MascM] und sein
% 			Ehefrau[\Nom.\Sg.\FemF] beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} nicht
% 			\Neg=sind\\
% 			\begin{taggedline}{\parencites(Regensburg, 1299)[\pno~3262, 425.13--14]{cao4}}
% 			\trans \wdef{Wenn aber Herr Rüdiger und seine Ehefrau beide nicht
% 				\textins{mehr} sind}
% 			\end{taggedline}
% 	\end{exe}

		\begin{tikzpicture}[baseline=(1a_lb.base)]
			\node at (0,2)  (1a)    {\lit{muͦter}};
			\node           (1a_box)[draw,rectangle,fit=(1a)] {};
			\node           (1a_lb) [above=.5ex of 1a_box, font=\mynodefont]
		                            {Controller 1};

			\node at (0,0)  (1b)    {\lit{dv}};
			\node           (1b_box)[draw,rectangle,fit=(1b)] {};
			\node           (1b_lb) [above=.5ex of 1b_box, font=\mynodefont]
		                            {Controller 2};

			\node at (3,1) (2)      {\lit{beideu}};
			\draw (2) node (2_box)  [draw,rectangle,fit=(2)] {};
			\node (2_lb)   [above=.5ex of 2_box, font=\mynodefont] {Target};

			\draw [-latex] (1a_box) to [out=east, in=west] (2_box);
			\draw [-latex] (1b_box) to [out=east, in=west] (2_box);
		\end{tikzpicture}
	}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}[t]{.59\linewidth}
	\setlength{\glossglue}{2pt plus 2pt minus 1pt}
	\sn \label{ex:mutterdu}
		\gll Z\sscr{v}{o} dem \textbf{chûnig} ſprach er ſan \textelp{} \\
			zu dem König[\Dat.\Sg.\MascM] sprach er sodann {} \\
	\sn \gll Dein \textbf{m\sscr{u}{o}ter} vnd \textbf{dv} \\
			dein Mutter[\Nom.\Sg.\FemF] und \Ssg\subM.\Nom{} \\
	\sn \gll Schv̂ln \textbf{beideu} chv̂men {dar z\sscr{v}{o}} \\
			sollen beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} kommen dahin \\
		\begin{taggedline}{\parencite[\pno~23\rc, 5--14]{kc:cod2779}}
			\trans \wdef{Zum König sprach er sodann: \enquote{\textelp{} Deine
			Mutter und du sollt beide dahin kommen.}}
		\end{taggedline}
	\end{minipage}
	\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead} % {\insertsubsectionhead: Mittelbarer Bezug zwischen Controller und Target}
\begin{exe}
\ex \label{ex:beid2p2coordncao}
	\scalebox{.67}{%
	\begin{tikzpicture}[baseline=(1a_lb.base)]
		\node at (0,2)  (1a)    [gray]
	                            {\lit{vlreich}};
		\node           (1a_box)[draw,gray,rectangle,fit=(1a)] {};
		\node           (1a_lb) [above=.5ex of 1a_box, gray, font=\mynodefont]
	                            {Controller 1};

		\node at (0,0)  (1b)    [gray]
		                        {\lit{Elzbeten}};
		\node           (1b_box)[draw,gray,rectangle,fit=(1b)] {};
		\node           (1b_lb) [above=.5ex of 1b_box, gray, font=\mynodefont]
	                            {Controller 2};    

		\node at (3,1) (2)      {\lit{ſi}};
		\draw (2) node (2_box1) [
		                    draw,
		                    gray,
		                    minimum height=3em,
		                    minimum width=3em,
		                    xshift=-.5ex,
		                    yshift=+.5ex,
		                    rectangle
		                ] {};
		\draw (2) node (2_box2) [
		                    draw,
		                    minimum height=3em,
		                    minimum width=3em,
		                    xshift=+.5ex,
		                    yshift=-.5ex,
		                    rectangle
		                ] {};
		\node           (2_lb1) [above=.5ex of 2_box1, gray, font=\mynodefont]
		                        {Target};
		\node           (2_lb2) [below=.5ex of 2_box2, font=\mynodefont]
		                        {Controller};

		\node at (6,1)  (3)      {\lit{beidev}};
		\node           (3_box)  [draw,rectangle,fit=(3)] {};
		\node           (3_lb)   [above=.5ex of 3_box, font=\mynodefont]
		                        {Target};

		\draw [-latex,gray] (1a_box) to [out=east, in=west] (2_box1);
		\draw [-latex,gray] (1b_box) to [out=east, in=west] (2_box1);
		\draw [latex-]      (3_box)  to [yshift=1.5ex]      (2_box2);
	\end{tikzpicture}}

\sn \gll daz \textbf{vlreich} \textelp{} hat genomen ze einer
		houſfrowen vrowen \textbf{Elzbeten} \textelp{} vnd \textbf{ſi}
		\textbf{beidev} \textelp{} verzigen habent \textelp{} \\
		dass Ulrich[\Nom.\Sg.\MascM] {} hat genommen zu einer Ehefrau
		Frau Elsbeth-\Acc.\Sg.\FemF{} {} und \Tpl\subMF{}.\Nom{}
		beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{} {} verzichtet haben {} \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Salzburg, 1297)[\pno~2843, 175.22--25]{cao4}}
			\trans \wdef{dass Ulrich \textelp{} zur Ehefrau
			genommen hat Frau Elsbeth \textelp{} und sie beide \textelp{}
			verzichtet haben \textelp{}}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{Belebter Bezug (auf Menschen)}
\begin{itemize}
	\item<1-> gleiches Geschlecht: Maskulinum--Femininum
		(\norm{bėid\textbf{-e}})\medskip\\
		CAO: 94\pct{} von 18 Belegen\\
		KC: 86\pct{} von 15 Belegen\medskip
	\item<2-> gemischtes Geschlecht: Neutrum
		(\norm{bėid\textbf{-iu}})\medskip\\
		CAO: 71\pct{} von 66 Belegen\\
		KC: 100\pct{} von 3 Belegen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{Unbelebter Bezug (auf Dinge und Abstrakta)}
\begin{itemize}
	\item Neutrum (\norm{bėid\textbf{-iu}}) -- unabhängig vom Genus!\medskip\\
		CAO: 94\pct{} von 37 Belegen\\
		KC: nicht belegt
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{Beobachtungen zur Morphosyntax}
\begin{itemize}
	\item Unmittelbarer Bezug kommt in beiden Quellen extrem selten vor.
	\item Am größten ist die Variation bei \norm{bėide} in Bezug auf
		Pronomen wie \norm{si} \wdef{sie (\Pl)} im Kontext von belebten
		Controllern mit gemischtem Geschlecht.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Diskussion}
\miniframesoff
\frame[plain]{\sectionpage}
\miniframeson

\subsection{Definitorisches}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Gender, Genus, Sexus}
	\begin{table}
	\centering
		\begin{tabular}[t]{>{\itshape}l l l}
			\toprule 

			\textup{\textbf{Beispiel}}
				& \textbf{\q*{Sexus} (semantisch)}
				& \textbf{Genus (formal)}
				\\

			\midrule

			der Vater
				& männlich (\SM)
				& Maskulinum (\M)
				\\

			die Mutter
				& weiblich (\SF)
				& Femininum (\F)
				\\

			\midrule

			die Type
				& männlich (\SM)
				& Femininum (\F)
				\\

			das Mädchen
				& weiblich (\SF)
				& Neutrum (\N)
				\\

			das Kind
				& kontextabhängig (\SM/\SF/\SX)
				& Neutrum (\N)
				\\

			\midrule
			\midrule

			der Schuh
				& \mr{3}{*}{unbestimmt, unbelebt (\SI)}
				& Maskulinum (\M)
				\\

			die Liebe
				& %
				& Femininum (\F)
				\\

			das Glück
				& %
				& Neutrum (\N)
				\\

			\bottomrule

		\end{tabular}
	\caption{grammatisches und semantisches Geschlecht bei deutschen
		Substantiven}
	\label{tab:gendsexdiff}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Gender Resolution}
	\textbf{Gender Resolution} bezeichnet Strategien, wie konfligierende
	Genusmerkmale in der Kongruenz aufgelöst werden
	\autocites[vgl.][182--193]{corbett1983}%[269--306]{corbett1991}[243--263]{corbett2006}.

	\begin{figure}
		\centering
		\subfloat[Closest Conjunct Agreement]{
			\smaller
			\begin{tikzpicture}[
					baseline=(clbl.base),
					box/.style={
						draw,
						minimum height=2.5em,
					% 	font=\itshape,
					},
					wordbox/.style={
						draw,
						minimum height=1.75em,
					% 	font=\itshape,
					},
					lbl/.style={
						minimum height=1.5em,
						font={\mynodefont}
					},
					every node/.style={anchor=base},
				]

				\node [wordbox,                               ] (1) {A};
				\node [wordbox, base right=1ex of 1, draw=none] (2) {\Conj};
				\node [wordbox, base right=1ex of 2           ] (3) {\textbf{B}};
				\node [         base right=3ex of 3           ] (4) {\dots};
				\node [wordbox, base right=3ex of 4, draw=none] (5) {C$_B$};

				\node (C) [box, rectangle, fit={(1) (2) (3)}, thick] {};
				\node (T) [box, rectangle, fit=(5)                 ] {};

				\node (clbl) [lbl, above=.5ex of C] {Controller};
				\node (tlbl) [lbl, above=.5ex of T] {Target};

				\draw [-, thick] (3) -- ++(south:2em) -| (T);
				\node [lbl, below=1.25em of 4.south] {Kongruenz};

				\node [
					below=1em of current bounding box.south,
					gray,
				] {\smaller\enquote{\textbf{Ich} (\Fsg) oder \textbf{du} (\Ssg) \textbf{gehst} (\Ssg) heute einkaufen.}};
			\end{tikzpicture}
			\label{fig:ccagraphic_1}
		}
		\hspace{2em}
		\subfloat[summarische Kongruenz]{
			\smaller
			\begin{tikzpicture}[
					baseline=(clbl.base),
					box/.style={
						draw,
						minimum height=2.5em,
					% 	font=\itshape,
					},
					wordbox/.style={
						draw,
						minimum height=1.75em,
					% 	font=\itshape,
					},
					lbl/.style={
						minimum height=1.5em,
						font={\mynodefont}
					},
					every node/.style={anchor=base},
				]
		
				\node [wordbox,                               ] (1) {\textbf{A}};
				\node [wordbox, base right=1ex of 1, draw=none] (2) {\Conj};
				\node [wordbox, base right=1ex of 2           ] (3) {\textbf{B}};
				\node [         base right=3ex of 3           ] (4) {\dots};
				\node [wordbox, base right=3ex of 4, draw=none] (5) {C$_{A+B}$};
		
				\node (C) [box, rectangle, fit={(1) (2) (3)}, thick] {};
				\node (T) [box, rectangle, fit=(5)                 ] {};
		
				\node (clbl) [lbl, above=.5ex of C] {Controller};
				\node (tlbl) [lbl, above=.5ex of T] {Target};
		
				\draw [-, thick] (C) -- ++(south:2em) -| (T);
				\node [lbl, below=1em of $(2.south)!0.5!(5.south)$] {Kongruenz};
				
				\node [
					below=1em of current bounding box.south,
					gray,
				] {\smaller\enquote{\textbf{Ich} (\Fsg) und \textbf{du} (\Ssg) \textbf{gehen} (\Fpl) heute einkaufen.}};
			\end{tikzpicture}
			\label{fig:combgraphic}
		}
		\caption{Übliche Strategien der Lösung von Merkmalskonflikten beim
			gleichzeitigen Bezug auf mehrere Controller}
		\label{fig:gendresstrat}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection%
	[Das Modell von \citet{wechslerzlatic2003}]%
	{Das Modell von Wechsler \& Zlatić (2003)}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Animata}
\begin{figure}
\centering
\subfloat[belebte Maskulina]{
	\begin{tikzpicture}[
		baseline=(current bounding box.north),
		set/.style = {
			circle,
			draw,
			minimum size = 2cm
		}
	]
	\node[set, label={180:\SM}] (M1) at (0,0) {};
	\node[set, label={  0:\SM}] (M2) at (1,0) {};
	\begin{scope}
		\clip (0,0) circle(1cm);
		\clip (1,0) circle(1cm);
		\fill[lightgray](0,0) circle(1cm);
	\end{scope}
	\node at (.5,0) {\SM};
	\node[below=1em, anchor=north, align=center]
		at (current bounding box.south) {$\{\SM\} \cap \{\SM\} = \{\SM\}$};
	\end{tikzpicture}
	\label{fig:sexintersect_1}
}
~
\subfloat[belebte Feminina]{
	\begin{tikzpicture}[
		baseline=(current bounding box.north),
		set/.style = {
			circle,
			draw,
			minimum size = 2cm
		}
	]
	\node[set, label={180:\SF}] (F1) at (0,0) {};
	\node[set, label={  0:\SF}] (F2) at (1,0) {};
	\begin{scope}
		\clip (0,0) circle(1cm);
		\clip (1,0) circle(1cm);
		\fill[lightgray](0,0) circle(1cm);
	\end{scope}
	\node at (.5,0) {\SF};
	\node[below=1em, anchor=north, align=center]
		at (current bounding box.south) {$\{\SF\} \cap \{\SF\} = \{\SF\}$};
	\end{tikzpicture}
	\label{fig:sexintersect_2}
}
~
\subfloat[belebtes Maskulinum und Femininum]{
	\begin{tikzpicture}[
		baseline=(current bounding box.north),
		set/.style = {
			circle,
			draw,
			minimum size = 2cm
		}
	]
	\node[set, label={180:\SM}] (M) at (0,0) {};
	\node[set, label={  0:\SF}] (F) at (1,0) {};
	\begin{scope}
		\clip (0,0) circle(1cm);
		\clip (1,0) circle(1cm);
		\fill[lightgray](0,0) circle(1cm);
	\end{scope}
	\node at (.5,0) {};
	\node[below=1em, anchor=north, align=center]
		at (current bounding box.south) {$\{\SM\} \cap \{\SF\} = \{\enspace\}$};
	\end{tikzpicture}
	\label{fig:sexintersect_3}
}
\label{fig:sexintersect}
\caption{Kombination der Sexus-Merkmale belebter Controller}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Inanimata}
\begin{figure}
\centering
\subfloat[zwei unbelebte Maskulina]{
	\begin{tikzpicture}[
		baseline=(current bounding box.north),
			set/.style = {
				circle,
				draw,
				minimum size = 2cm
			}
		]
		\node[set, label={180:\M}]    (M)  at (0.0,+0.5) {};
		\node[set, label={  0:\M}]    (F)  at (1.0,+0.5) {};
		\node                         (X)  at (0.5,+1.5) {};
		\node[set, label={270:$G_s = \{\M, \F\}$}] (MF) at (0.5,-0.5) {};
		\begin{scope}
			\clip (0.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (1.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (0.5,-0.5) circle(1cm);
			\fill[lightgray](0.0,+0.5) circle(1cm);
		\end{scope}
		\node at (barycentric cs:M=1,MF=1) [below left]  {\M};
		\node at (barycentric cs:F=1,MF=1) [below right] {\M};
		\node at (barycentric cs:M=1,F=1,X=1)            {\M};
		\node at (barycentric cs:M=1,F=1,MF=1)           {\M};
		\node[below=.25em, anchor=north, align=center]
			at (current bounding box.south) {
			$\{\M\} \cap \{\M\} \cap G_s = \{\M\}$
		};
	\end{tikzpicture}
}
~
\subfloat[unbelebtes Maskulinum und Femininum]{
	\begin{tikzpicture}[
		baseline=(current bounding box.north),
			set/.style = {
				circle,
				draw,
				minimum size = 2cm
			}
		]
		\node[set, label={180:\M}]    (M)  at (0.0,+0.5) {};
		\node[set, label={  0:\F}]    (F)  at (1.0,+0.5) {};
		\node[set, label={270:$G_s$}] (MF) at (0.5,-0.5) {};
		\begin{scope}
			\clip (0.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (1.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (0.5,-0.5) circle(1cm);
			\fill[lightgray](0.0,+0.5) circle(1cm);
		\end{scope}
		\node at (barycentric cs:M=1,MF=1) [below left]  {\M};
		\node at (barycentric cs:F=1,MF=1) [below right] {\F};
		\node at (barycentric cs:M=1,F=1,MF=1) {};
		\node[below=.25em, anchor=north, align=center]
			at (current bounding box.south) {
			$\{\M\} \cap \{\F\} \cap G_s = \{\enspace\}$
		};
	\end{tikzpicture}
}
~
\subfloat[unbelebtes Maskulinum und Neutrum]{
		\begin{tikzpicture}[
			baseline=(current bounding box.north),
			set/.style = {
				circle,
				draw,
				minimum size = 2cm
			}
		]
		\node[set, label={180:\M}]    (M)  at (0.0,+0.5) {};
		\node[set, label={  0:}]      (N)  at (1.0,+0.5) {};
		\node[set, label={270:$G_s$}] (MF) at (0.5,-0.5) {};
		\begin{scope}
			\clip (0.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (1.0,+0.5) circle(1cm);
			\clip (0.5,-0.5) circle(1cm);
			\fill[lightgray](0.0,+0.5) circle(1cm);
		\end{scope}
		\node at (barycentric cs:M=1,MF=1) [below left] {\M};
		\node at (barycentric cs:M=1,N=1,MF=1) {};
		\node[below=.5em, anchor=north,align=center]
			at (current bounding box.south) {
			$\{\M\} \cap \{\enspace\} \cap G_s = \{\enspace\}$
		};
	\end{tikzpicture}
}
\caption{Kombination verschiedener Genusmerkmale unbelebter Controller}
\label{fig:iclgr2}
\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Kontakt- und Distanzstellung}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{}}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{exe}
	\ex \label{ex:beidedomains_3}
		\gll Die \textbf{rihtær} ſprachen \textbf{beideu} {dar z\sscr{u}{o}} \\
			die Richter[\Nom.\Pl.\MascM] sprachen beide-\Nom.\Pl.\NeutM.\St{}
				dazu \\
		\begin{taggedline}{\parencites[\pno~28\ra, 8]{kc:cod2779}[vgl.][10090]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{die Richter äußerten sich beide dazu}
		\end{taggedline}
	\end{exe}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\vspace{-3\baselineskip}
	\begin{figure}
		\centering
	% 	\smaller
		\begin{forest}
			narrower nodes,
	% 		shorter edges,
			shorter edges,
			italic leaves,
			align text
		[CP
			[\textbf{\anno[\pass{\Top}]{DP$_i$}}
				[\anno{\xhead{D}}
					[\norm{Die}]
				]
				[\anno{NP}
					[\anno{N}
						[\textbf{\norm{rihtǟre}}]
					]
				]
			]
			[\anno{\xbar{C}}
				[\anno{\xhead{C}}
					[sprachen]
				]
				[\anno{VP}
					[\textbf{\anno[\pass{\Subj}]{QP$_i$}}
						[\anno{\xhead{Q}}
							[\textbf{\norm{bėidiu}}]
						]
					]
					[{\anno[\pass{\Oblq{loc}}]{AdvP}}
						[\norm{{dār zue}}, roof]
					]
				]
			]
		]
		\end{forest}
		\caption{Syntaktische Konstituenz von Floating Quantifiers mit
			Subjektsbezug, adaptiert nach \citet{spector2009}}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{}}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\linewidth}
	\begin{exe}
	\ex \label{ex:beidedomains_1}
		\gll die \textbf{bede} \textbf{wingarten} \\
			die beide-\Acc.\Pl.\MascI.\St{} Weingarten-\Acc.\Pl.\MascI{} \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Zürich, 1290)[\pno~1221, 484.9]{cao2}}
		\trans \wdef{die beiden Weingärten}
		\end{taggedline}
	\end{exe}
\end{column}
\begin{column}{.4\linewidth}
	\vspace{-2\baselineskip}
	\begin{figure}
		\centering
	% 	\smaller
		\begin{forest}
			narrower nodes,
	% 		shorter edges,
			shorter edges,
			italic leaves,
			align text
		[DP % \textbf{\anno[\pass{\Obj}]{DP}}
			% [\anno{\xbar{D}}
				[\anno{\xhead{D}}
					[die]
				]
				[\anno{QP}
					% [\anno{\xbar{Q}}
						[\anno{\xhead{Q}}
							[\textbf{bėide(n)}]
						]
						[\anno{NP}
							[\anno{\xhead{N}}
								[\textbf{wīngarten}]
							]
						]
					% ]
				]
			% ]
		]
		\end{forest}
		\caption{Syntaktische Konstituenz eines Quantors in ungespaltener NP}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{}}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{itemize}
		\item \norm{si} ist im Material die maßgebliche Form der
			3.~Pers.~Pl.~Nom./Akk. \autocite[vgl.][394--396]{ksw2}
		\item definiert formal keine Genusmerkmale (\Concord)
		\item reflektiert durch Kongruenz aber Sexusmerkmale (\Index)
		\item Frage: Wie soll der NP-interne Quantor flektieren -- \M+\F\subMF{}
			(\norm{-e}) oder \NeutMF{} (\norm{-iu})?
	\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{forest}
			shorter edges,
			italic leaves,
			align text
		[QP % {\anno[$\pass{\Subj} \lor \pass{\Obj}$]{QP}}
			[\anno{DP}
				[\anno{\xhead{D}}
					[\textbf{si}]
				]
			]
			[\anno{\xhead{Q}}
				[bėid-\textbf{?}]
			]
		]
		\end{forest}
		\caption{syntaktische Konstituenz von \norm{bėide} in ungespaltener NP}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{table}
\centering
\smaller
\begin{tabular}{
	l
	c
	r r c
	r r c
	r r c
	r r
	r
}

\toprule

\mr{3}{*}[-1ex]{\textbf{Domäne}}
	& \mr{3}{*}[-1ex]{\textbf{$\Delta_{Wf}$}}
	& \mc{5}{c}{belebt}
	& %
	& \mc{5}{c}{unbelebt}
	& \mr{3}{*}[-1ex]{\textbf{Summe}}
	\\

\cmidrule{3-7}
\cmidrule{9-13}

%
	& %
	& \mc{2}{c}{gleich}
	& %
	& \mc{2}{c}{verschieden}
	& %
	& \mc{2}{c}{gleich}
	& %
	& \mc{2}{c}{verschieden}
	& %
	\\

\cmidrule{3-4}
\cmidrule{6-7}
\cmidrule{9-10}
\cmidrule{12-13}

%
	& %
	& \mc{1}{c}{\textbf{-(e)}}
	& \mc{1}{c}{\textbf{-iu}}
	& %
	& \mc{1}{c}{\textbf{-(e)}}
	& \mc{1}{c}{\textbf{-iu}}
	& %
	& \mc{1}{c}{\textbf{-(e)}}
	& \mc{1}{c}{\textbf{-iu}}
	& %
	& \mc{1}{c}{\textbf{-(e)}}
	& \mc{1}{c}{\textbf{-iu}}
	& %
	\\

\midrule

gl. Satzglied
	& 0--1
	& 10 % belebt gleich beide
	& % belebt gleich beidiu
	& %--
	& \cellcolor{blue!25} 15 % belebt verschieden beide
	& \cellcolor{blue!25} 38 % belebt verschieden beidiu
	& %==
	& % unbelebt gleich beide
	& 1 % unbelebt gleich beidiu
	& %--
	& % unbelebt verschieden beide
	& 2 % unbelebt verschieden beidiu
	& 66 % Summe
	\\

\midrule

gl. Teilsatz
	& 0--1
	&  6 % belebt gleich beide \cellcolor{yellow}
	& % belebt gleich beidiu
	& %--
	& % belebt verschieden beide
	& \cellcolor{yellow} 4 % belebt verschieden beidiu
	& %==
	&  2 % unbelebt gleich beide
	& 26 % unbelebt gleich beidiu
	& %--
	& % unbelebt verschieden beide
	&  5 % unbelebt verschieden beidiu
	& 41 % Summe
	\\

\cmidrule{2-14}

%
	& 2--3
	& % belebt gleich beide
	& % belebt gleich beidiu
	& %--
	&  1 % belebt verschieden beide
	& \cellcolor{yellow} 4 % belebt verschieden beidiu
	& %==
	& % unbelebt gleich beide
	& % unbelebt gleich beidiu
	& %--
	& % unbelebt verschieden beide
	& % unbelebt verschieden beidiu
	&  5 % Summe
	\\

\cmidrule{2-14}

%
	& 13
	& % belebt gleich beide
	& % belebt gleich beidiu
	& %--
	& % beide belebt verschieden
	& \cellcolor{yellow} 1 % belebt verschieden beidiu
	& %==
	& % unbelebt gleich beide
	& % unbelebt gleich beidiu
	& %--
	& % unbelebt verschieden beide
	& % unbelebt verschieden beidiu
	&  1 % Summe
	\\

\midrule

\mc{2}{l}{Summe}
	& 16 % belebt gleich beide
	& % belebt gleich beidiu
	& %--
	& 16 % belebt verschieden beide
	& 47 % belebt verschieden beidiu
	& %==
	& 2 % unbelebt gleich beide
	& 27 % unbelebt gleich beidiu
	& %--
	& % unbelebt verschieden beide
	& 7 % unbelebt verschieden beidiu
	& 115 % Summe
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:caoanadist}
\caption{Flexion nach Distanz vom anaphorischen Controller im \citetitle{cao}
(kombinierter Bezug) \colorbox{blue!25}{gleiche NP}; \colorbox{yellow}{Floating
Quantifier}}
\end{table}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Zusammenfassung}
\miniframesoff
\frame[plain]{\sectionpage}
\miniframeson

\begin{frame}{\insertsectionhead}
\begin{itemize}
	\item<1-> Beim gemischtgeschlechtlichen Bezug auf Personen zeigt sich in
		\citetitle{cao} und \citetitle{kc} Variation zwischen mhd. \norm{bėide}
		\wdef{beide} (M./F.) und \norm{bėidiu} (N.).
	\item<2-> Die Erklärung dafür liegt im Phänomen der \textbf{Gender
		Resolution} \autocite{corbett1983,wechslerzlatic2003}.
	\item<3-> Diese greift in syntaktischen Kontexten, in denen Kongruenz
		maßgeblich durch \textbf{Koindizierung} gesteuert wird.
	\item<4-> Dabei spielen \textbf{semantische Personenmerkmale} die
		ausschlaggebende Rolle.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}
\begin{itemize}
	\item<1-> Innerhalb der Nominalgruppe \textbf{schwankt} die Kongruenzform
		des Quantors anscheinend zwischen \textbf{formaler und semantischer
		Kongruenz}, wenn er ein genusindifferentes Pronomen modifiziert.
	\item<2-> Das \textbf{Neutrum} stellt in den ausgewerteten Texten auch bei
		Personenbezug das \textbf{Default} dar.
	\item<3-> Im \citetitle{cao} besteht gerade bei \textbf{Inanimata} eine
		Tendenz zur Übergeneralisierung des \textbf{Neutrums} für kombinierten Bezug.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \miniframesoff
% \begin{frame}[plain]
% \begin{figure}
% 	\centering
% 	\includegraphics[
% 		width=\textwidth,
% 		height=.95\textheight,
% 		keepaspectratio,
% 	]{../assets/grafiken/xkcd_linguistics_degree.png}
% 	% Alt text: "You'd think 'linguistics' would go to someone important in the
% 	% field, but it's actually assigned to a random student in Ohio who barely
% 	% graduated and then went into automotive marketing."
% 	\caption{Einer Linguistik-Absolventin wird das Wort \fw{bassoon}
% 		\wdef{Fagott} als Zuständigkeit verliehen
% 	\autocite{munroe:xkcd:2602}}
% 	\label{fig:xkcdlingdegr}
% \end{figure}
% \end{frame}
% \miniframeson










%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame[plain]{}

\appendix
\miniframesoff

\section{Literatur}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\begin{frame}[allowframebreaks]{Literatur}
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none,nottype=manuscript]

\break
\printbibliography[heading=none,type=manuscript]
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame[plain]{}

\section{Einleitung}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\subsection{Adjektivdeklination}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{table}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l C C C l C C C}
	\toprule

	\mr{2}{*}[-.5ex]{\textbf{Kasus}}
		& \mc{3}{c}{\textbf{Singular}}
		& %
		& \mc{3}{c}{\textbf{Plural}}
		\\

	\cmidrule{2-4}
	\cmidrule{6-8}

	%
		& \M
		& \F
		& \N
		& %
		& \M
		& \F
		& \N
		\\

	\midrule

	Nom.
		& \norm{-er, -Ø}
		& \norm{-iu, -Ø} % \cellcolor{blue!25}
		& \norm{-eȥ, -Ø}
		& %
		& \cellcolor{yellow}\norm{-e}
		& \cellcolor{yellow}\norm{-e}
		& \cellcolor{yellow}\norm{-iu}
		\\

	\midrule

	Akk.
		& \norm{-en}
		& \norm{-e} % \cellcolor{blue!25}
		& \norm{-eȥ, -Ø}
		& %
		& \cellcolor{yellow}\norm{-e}
		& \cellcolor{yellow}\norm{-e}
		& \cellcolor{yellow}\norm{-iu}
		\\

	\midrule

	Dat.
		& \norm{-em(e)}
		& \norm{-er(e)}
		& \norm{-em(e)}
		& %
		& \norm{-en}
		& \norm{-en}
		& \norm{-en}
		\\

	\midrule

	Gen.
		& \norm{-es}
		& \norm{-er(e)}
		& \norm{-es}
		& %
		& \norm{-er(e)}
		& \norm{-er(e)}
		& \norm{-er(e)}
		\\

	\bottomrule
\end{tabularx}
\caption{Paradigma der oberdeutschen starken Adjektivdeklination im Mittelhochdeutschen \autocite[vgl.][182]{ksw2}}
\label{tab:stradjdeclpara}
\end{table}
\end{frame}

\subsection{Definitorisches}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Gender, Genus, Sexus}
\begin{itemize}
	\item \q*{Gender}: hier \textbf{grammatisches Geschlecht} (=~Genus)
	\item \q*{Sexus}: hier \textbf{semantisches Gegenstück} zum formalen Genus
		\begin{itemize}
			\item \q*{konzeptuelles Geschlecht} \autocite{panther2009}
			\item Geschlechterrolle?
		\end{itemize}
\end{itemize}
\bigskip

Das bedeutet:
\begin{itemize}
	\item \q*{Gender} hier nicht \emph{primär} im soziologischen Sinn
	\item \q*{Gender} aber auch nicht im Sinn der sprachlichen Sichtbarmachung
		von nicht-männlichen Bevölkerungsgruppen bei Nomina agentis, z.\,B.
		\fw{Doktorand\ul{*in}}, \fw{Prüfer\ul{Innen}}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection[Warum \norm{bėide}?]{Warum bėide?}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
	\begin{table}
	\centering
	\smaller
	\begin{tabular}{l l r >{\citereset}l}
	\toprule

	\textbf{Lemma}
		& \textbf{Übersetzung}
		& \textbf{Häufigkeit}
		& \textbf{Quelle}
		\\

	\midrule

	\norm{al}
		& \wdef{jeder(art); alle; ganz, vollständig}
		& 17.500
		& \cite[46--49]{wmu1}
		\\

	\midrule

	\cellcolor{yellow}\norm{bėide}
		& \cellcolor{yellow}\wdef{beide, jeder von zweien}
		& \cellcolor{yellow}2.050
		& \cellcolor{yellow}\cite[166--168]{wmu1}
		\\

	\midrule

	\norm{drī}
		& \wdef{drei}
		& 2.280
		& \cite[398--399]{wmu1}
		\\

	\midrule

	\norm{ętelich}
		& \wdef{manche, einige, etliche (Pl.)}
		& 121
		& \cite[536]{wmu1}
		\\

	\midrule

	\norm{manic}
		& \wdef{viele, mehrere (Pl.)}
		& 205
		& \cite[1180]{wmu2}
		\\

	\midrule

	\norm{sumelich}
		& \wdef{einige, manche (Pl.)}
		& 25
		& \cite[1689--1690]{wmu2}
		\\

	\midrule

	\norm{ƶwēne/ƶwō/ƶwėi}
		& \wdef{zwei}
		& ca. 5.750
		& \cite[2543--2545]{wmu3}
		\\

	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Häufigkeit verschiedener Lemmata mit Bezug auf Gruppen oder Mengen im \citetitle{cao}}
	\label{tab:freqquantcao}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}

	\textcquote[104--105; Hervorhebung CB]{kluge2011}{\textbf{beide}
		\textit{AdjNum std.} (8. Jh.), mhd.~\norm{beide}, \norm{bēde},
		ahd.~\norm{beide}, \norm{bēde}, as.~\norm{bēđ}, \norm{bēđea}. Geht
		zurück auf \colorbox{yellow!100}{\smash{eine Wortgruppe aus einem
		kollektiven Zahlwort}}, das in gt.~\norm{bai}, \norm{*bos}, \norm{ba}
		bezeugt ist, \colorbox{yellow!100}{\smash{und dem bestimmten Artikel}}
		(bzw. demonstrativen Pronomen), z.\,B. in gt.~\norm{baþoskipa}
		\wdef{beide (die) Schiffe}. \textelp{}
		%
		% Das Altnordische hat im Genetiv noch die einfachen Formen, sonst
		% (NPl. \norm{báđir}) Formen, die aus der Zusammenrückung stammen; das
		% Altenglische hat einfache Formen, die stark an das parallele Zahlwort
		% für \wdef{zwei} angeglichen sind (besonders deutlich im NPl.
		% \fw{bēgen} zu \fw{twēgen} \wdef{zwei}), ne. \fw{both}, me. \fw{bothe}
		% ist aus dem Altnordischen entlehnt. Das Altfriesische (\fw{bethe})
		% hat wie das Altsächsische und Althochdeutsche nur noch die
		% zusammenge- rückten (und danach vereinfachten) Formen. Die Lautung
		% \norm{-ē-} im Althochdeutschen stammt vom Zahlwort für \wdef{zwei}
		% (\fw{zwēne}).
		%
		Zugrunde liegt diesem kollektiven Zahlwort eine Formation, die aus
		ig.~\fw{*-bʰ-} +~Endung (teilweise erkennbaren
		\colorbox{yellow!100}{\smash{Dualendungen}}) besteht \textelp{}
		%
		% , wobei aber außerhalb des Germanischen Lautungen vorangehen, die
		% untereinander nicht vereinbar sind: Auf (ig.) \fw{*ambʰō} weisen gr.
		% \fw{ámphō} und l. \fw{ambō}; auf \fw{a/o/ə-} weisen lit. \fw{abù} und
		% akslav. \fw{oba}; das Altindische hat \fw{ubháu}, dessen lautliche
		% Deutung höchst umstritten ist. Möglicherweise war das Wort
		% ursprünglich enklitisch und hat dabei die erste Silbe verschiedenen
		% Auslauten vorangehender Wörter angepasst.
	}

\end{frame}

\subsection{Beispiele}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\M\Rightarrow\N$?!)}
\begin{exe}

	\ex\label{ex:babstimbaideu2}
		\gll Der \textbf{babſt} klegt \textbf{ím} daz / Der wideme vnd der
				zehende gar / W\sscr{a}{e}ren \textbf{baid\sscr{u}{ı}} worden
				bar \textelp{} \\
			%
			der Papst[\Nom.\textbf{\Sg.\M}] klagte
				\Third.\textbf{\Sg.\M}.\Dat{} dass {} der Dotierungen und
				der Zehnten gar {} wären beide-\Nom.\textbf{\Pl.\N}.\St{}
				geworden ledig {} \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			[\pno~85\vb, 22--24]{kc:karlsruhe}%
			[vgl. abweichend][14383--14385]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{Der Papst klagte ihm \textins{=~Karl}, dass beide an
			Dotierungen und gar an Zehnten ledig geworden wären \textelp{}.}
		\end{taggedline}
% \end{xlist}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\F\Rightarrow\N$?)}
\begin{exe}

	\ex \label{ex:mhgbeidiu_2}
		% \setlength{\glossglue}{5pt plus 2pt minus 1pt}
		\gll den \textbf{Hof} \textelp{} vnd di \textbf{Mule} /\\
			%
			den Hof[\Acc.\textbf{\Sg.\M}] {} und die
				Mühle[\Acc.\textbf{\Sg.\F}] {}\\
	\sn \gll \textbf{di} er \textbf{paidev} \textelp{} hot \\
			\Rel.\Acc.\Pl{} er beide-\Nom.\textbf{\Pl.\N}.\St{} {} hat \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			(Seitenstetten, Bz.~Amstetten, 1294)%
			[\pno~2011, 254.35--37]{cao3}}
		\trans \wdef{den Hof und die Mühle, die er beide \textelp{} besitzt}
		\end{taggedline}
%	\end{xlist}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: kombinierter Bezug ($\M+\M\Rightarrow\N$?!)}
\begin{exe}
% \ex \begin{xlist}
	\ex	\label{ex:cao_samegend_inan_mm_beidiu_3}
		\gll Einen \textbf{garten} vnde einen \textbf{aker} {}
				ligent \textbf{beidú} bi \textelp{} Mit allem dem rehte alſ er
				{-- --} \textbf{ſú} \textbf{bedú} von mir hatte \\
			%
			einen Garten-\Acc.\textbf{\Sg.\M}{} und einen
				Acker[\Acc.\textbf{\Sg.\M}] Ø liegen
				beide-\Nom.\textbf{\Pl.\N}.\St{} bei {} mit allem dem Recht als
				er {} \Tpl.\Acc{} beide-\Acc.\textbf{\Pl.\N}.\St{} von mir
				hatte \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Freiburg i.\,Br., 1299)[\pno~3249, 417.4--6]{cao4}}
		\trans \wdef{einen Garten und einen Acker, \textins{die} liegen beide
			bei \textelp{}, mit all dem Recht, wie er sie beide von mir hatte}
		\end{taggedline}

\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Konjunktionaler
	Gebrauch}
\begin{exe}
\ex \label{ex:mhgbeideunde}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:mhgbeideunde_1}
		% \begin{taggedline}{\parencites[\pno~7\ra, 38--39]{kc:A1}[vgl.][1564--1565]{schroeder1895}}
		\gll \textbf{baide} wip und man. \\
			beide Frau[\Nom.\Pl.\N] und Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
	\sn \gll ſciden alle weíninde dann. \\
			schieden alle weinend dannen \\
		% \end{taggedline}

	\ex \label{ex:mhgbeideunde_2}
		\gll \textbf{Beidiv} wip vnd man \\
			beide Frau[\Nom.\Pl.\N] und Mann[\Nom.\Pl.\M] \\
	\sn \gll Schieden weínende dan \\
			schieden weinend dannen \\
		\begin{taggedline}{\parencites%
			[\pno~7\ra, 38--39]{kc:A1}%
			[\pno~8\va, 5--6]{kc:VB}%
			[vgl.][1564--1565]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{Sowohl Frauen als auch Männer verabschiedeten sich (alle)
			weinend.}
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Vorarbeiten}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\subsection{Zitate aus der (älteren) Literatur}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{grimm1898}}
	\textcquote[329]{grimm1898}{\emph{Masc. und fem. im sg.} hier gilt der
		uralte grundsatz, daß ein auf beide zugleich bezügliches pron. adj. und
		partic. in den \emph{pl.\ des neutr.} zu stehn kommt, und gerade
		vorzugsweise bei personen}\bigskip\\

	\textcquote[331]{grimm1898}{\emph{Masc. oder fem. mit dem neutr. im sg.}
		können um so leichter ihr pron. oder adj. in das neutr. pl. stellen, da
		dies geschlecht schon mit in einem der beiden subjecte vorhanden ist
		\textelp{} doch wird in diesem fall auch ein unneutraler pl.
		construiert}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{behaghel1928}}
	\textcquote[39]{behaghel1928}{Das feste Glied besteht aus einer Summe von
		Gliedern verschiedenen Geschlechts; es erscheint von alters her das
		Attribut, das Prädikat und das aufnehmende Pronomen im Neutrum
		Pluralis. \textelp{} Doch wird diese aus der Vorzeit überkommene
		formale Regelung nicht selten durch die Rücksicht auf das natürliche
		Geschlecht durchkreuzt.}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{paul2007}}
	\textcquote[384]{paul2007}{In der Regel steht ein Pron. oder Adj. im
		Pl.~Neutr., wenn es zusammenfassend auf mehrere Subst. mit
		unterschiedlichem Genus bezogen ist \textelp{}. Es kann aber auch der
		Pl.~Mask. in solchen Fällen gebraucht werden}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{dal2014}}
	\textcquote[188]{dal2014}{Wenn mehrere Substantive von verschiedenem
		Geschlecht durch Konjunktion verbunden sind, stehen darauf bezogene
		Attribute und hinweisende Pronomina ursprünglich im Neutr.\ Plur.}
\end{frame}

\subsection{Kritik}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Sehr vage Angaben:
		Kongruenztargets in Bezug auf gemischte Genera (speziell im Singular?)
		stehen häufig im Neutrum Plural -- außer wenn nicht.
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Irgendwie spielt neben einer
	\q{formale\textins{n} Regelung} noch
		\q{das natürliche Geschlecht} eine Rolle -- was heißt das genau?
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Im Grunde weist nur
		\citet{grimm1898} darauf in, dass Belebtheit bzw. $[\pm\
		\leipzigfont{menschlich}]$ einen Unterschied machen könnte.
\end{itemize}
\alert{Anlass, sich das nochmal näher anzuschauen!}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{askedal1973}}
\begin{itemize}
	\item \citet{askedal1973} nimmt oben genannte Kritikpunkte auf.
	\item Seine Forschungsfrage: Numerusprofilierung durch Abbau der 
		Genusdistinktion im Plural in diachronischer und komparativer Sicht
	\item \norm{bėide/bėidiu}-Frage wird eher am Rande behandelt
	\item Erkenntnis: Bei der Auflösung konfligierender
		Genusmerkmale greifen Form und Semantik komplex ineinander.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{askedal1973}}
\begin{itemize}
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Auswertung von kritischen
		Editionen mehrerer prominenter literarischer Texte von Otfrids
		\tit{Evangelienbuch} (ca.~3.~Viertel 9.~Jh.) bis Gottfrieds
		\tit{Tristan} (ca. 1.~Viertel 13.~Jh.)
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Das heißt: Keine Auswertung
		der unterschiedlichen Textzeugen selbst!
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Darstellung der Ergebnisse
		maximal unübersichtlich, kein direkter Vergleich zwischen den
		untersuchten Texten möglich
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Grammatiktheoretisch nicht 
		mehr \fw{up to date}
\end{itemize}
\alert{Das geht genauer!}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{askedal1974}}
\begin{itemize}
	\item \citet{askedal1974} gleiche Textbasis wie \citet{askedal1973}
	\item Hypothese \autocite[vgl.][37]{askedal1974}: Die Konstruktion
			\norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl \dots\ als auch} ist nicht –
			wie konventionell angenommen – im Althochdeutschen \q*{erstarrt}.
			Die regulären Kongruenzregeln gelten weiterhin auch für
			konjunktionales \norm{bėide}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \citet{askedal1974}}
\begin{itemize}
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Lässt vollkommen außer Acht,
		dass \norm{bėide \dots\ unde} schon im Spätalthochdeutschen nicht mehr
		nur mit nominalen Kategorien (Substantive, Pronomina) auftritt
		(Stichwort: Grammatikalisierung).
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] \citet{gjelsten1980} widerlegt
		\citet{askedal1974}: präskriptiver Ansatz der Kategorisierung führt zu
		zirkulärer Logik; Belegverteilung zeigt freie Variation
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Trotzdem nicht geklärt: Warum 
		auch in diesem Kontext \norm{bėide} neben \norm{bėidiu}?
\end{itemize}
\alert{Ebenfalls einen zweiten Blick wert!}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Datengrundlage}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\subsection%
	[Corpus der altdeutschen Originalurkunden \autocite{cao}]%
	{Corpus der altdeutschen Originalurkunden}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}

\begin{columns}
\begin{column}{.70\linewidth}
	\begin{itemize}
		\item 5 Bände, publiziert zwischen \citeyear{cao1} und \citeyear{cao5}
			+~Zusatzmaterialien\nocite{cao1,cao2,cao3,cao4,caor}
		\item \emph{diplomatische} Transkriptionen von 4.289 deutschsprachigen
			\emph{Original}urkunden (daneben einige lateinische und
			niederländische)
		\item hauptsächlich Privaturkunden; bieten ein buntes Bild des
			Alltags der Zeit um 1280--1299
			% \autocites[vgl.]%
			% 	[596]{schmidtwiegand1998b}
			% 	[11]{schulze2011}%
			% 	[35--36]{ganslmayer2012}.
		\item Lateinisches Urkundenformular in Grundzügen übernommen, Texte
		jedoch frei auf deutsch formuliert
		\autocite[vgl.][13, 25--38]{schulze2011}!
	\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.30\linewidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			width=\linewidth,
		]{../assets/grafiken/CAO_01073-bearbeitet.png}
		\caption{Heiligenkreuz, Stiftsarchiv (StiAH), St.~Nikolaus in Wien,
			Urkunden 1289 (=~\cites(Wien 1289)[Nr.~1073]{cao2})}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

% \miniframesoff
\begin{frame}[plain]
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			height=.95\textheight,
			width=\linewidth,
			keepaspectratio,
		]{../assets/grafiken/2022-03-03_deedsperplace.png}
		\caption{Urkunden pro eindeutigem CAO-Ausstellungsort
		\nocite{wiesinger1983:rede}}
		\label{fig:uniqplcdeeds}
	\end{figure}
\end{frame}
% \miniframeson

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
	\item Bände als \q*{Online-Edition} auf dem Stand der frühen 2000er-Jahre
		elektronisch verfügbar \autocite{cao-online}%
			%
			\footnote{Siehe \url{http://tcdh01.uni-trier.de/cgi-bin/iCorpus/CorpusIndex.tcl}.}
			%
    \item Aufbereitung der Daten von \citet{cao-online} als SQL-Datenbank mit
	    Geokodierung der Ausstellungsorte als Hobbyprojekt%
	    	%
	    	\footnote{Siehe \url{https://gitlab.com/carbeck/cao}.}
	    	%
	    seit ca.~2014 \autocite[dazu
	    auch][]{beckerschallert2021,beckerschallert2022b}
	\item nachträgliche automatische Lemmatisierung und Part-of-Speech-Tagging
		auf Grundlage des \citet{rem} \autocite[vgl.][]{schmid2019}
	\item insgesamt ca. 2~Millionen Wortformen (\norm{bėide/-iu}: ca.~282 pro
		1~Mio.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Geografische Verteilung der Belege}
	\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[
		trim=0 0 0 125,
		clip,
		width=\linewidth,
		height=.75\textheight,
		keepaspectratio
	]{../assets/grafiken/2021-05-11_cao_beide_iu-per-place-quant+conj.png}
	\caption{Anzahl der Belege für mhd.\ \norm{bėide} pro Ausstellungs\-ort
	im \citetitle{cao}\nocite{wiesinger1983:rede}}
	\label{fig:beidemapcao}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection[\tit{Kaiserchronik}]{‚Kaiserchronik‘}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}

\begin{columns}
\begin{column}{.70\linewidth}
	\begin{itemize}
		\item Reimchronik in deutscher Sprache, 50 bekannte Textzeugen
		\item grundlegender Text für die volkssprachig-höfische Literatur des
			Spätmittelalters \autocite[92]{wolf2008}
		\item Anonym Mitte des 12.~Jh.s vermutlich in Regensburg entstanden
			(\q*{Redaktion~A})
		\item Überarbeitungen um 1200 (\q*{Redaktion~B}) und 1250
			(\q*{Redaktion~C})
	\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.30\linewidth}
	\vspace{-\baselineskip}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			width=\linewidth,
		]{../assets/grafiken/Wien-OeNB-Cod2779-002v.jpg}
		\caption{Ausschnitt aus Wien, ÖNB, Cod.~2779
			(=~Hs.~B1)\nocite{kc:cod2779}, Bl.~2\tsup{va}}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

% \miniframesoff
\begin{frame}[plain]
	\begin{figure}
		\centering
		\subfloat[12.~Jahrhundert]{
			\includegraphics[
				width=.49\linewidth,
				height=.95\textheight,
				keepaspectratio
			]{../assets/grafiken/2021-12-30_kc_geospac_rough_c12.png}
		}
		\subfloat[13.~Jahrhundert]{
			\includegraphics[
				width=.49\linewidth,
				height=.95\textheight,
				keepaspectratio
			]{../assets/grafiken/2021-12-30_kc_geospac_rough_c13.png}
		}
		\caption%
			[Grobe räumliche und zeitliche Verteilung der \citet{kc}-Textzeugen
			(12./13.~Jahrhundert)]%
			{Grobe räumliche und zeitliche Verteilung der \citet{kc}-Textzeugen
			(12./13.~Jahrhundert)
				\nocite{wiesinger1983:rede}
			}
		\label{fig:kc_geospac_rough_1}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[plain]
	\begin{figure}
		\centering
		\subfloat[14.~Jahrhundert]{
			\includegraphics[
				width=.49\linewidth,
				height=.95\textheight,
				keepaspectratio
			]{../assets/grafiken/2021-12-30_kc_geospac_rough_c14.png}
		}
		\subfloat[15.~Jahrhundert]{
			\includegraphics[
				width=.49\linewidth,
				height=.95\textheight,
				keepaspectratio
			]{../assets/grafiken/2021-12-30_kc_geospac_rough_c15.png}
		}
		\caption%
			[Grobe räumliche und zeitliche Verteilung der \citet{kc}-Textzeugen
			(14./15.~Jahrhundert)]%
			{Grobe räumliche und zeitliche Verteilung der \citet{kc}-Textzeugen
			(14./15.~Jahrhundert)
				\nocite{wiesinger1983:rede}
			}
		\label{fig:kc_geospac_rough_2}
	\end{figure}
\end{frame}
% \miniframeson

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
    \item diplomatische Transkriptionen im Rahmen des Neueditionsprojekts
	    \autocite[vgl.][]{wolf2019} über die Uni Heidelberg verfügbar, neben
	    hochauflösenden Digitalisaten der Textzeugen%
	    %
	    \footnote{Siehe \url{https://doi.org/10.11588/edition.kcd}.}
	    %
    \item Reintextkonversion zur weiteren Datenverarbeitung
    \item Alle verfügbaren Textzeugen (Vollhandschriften und Fragmente) zusammen
	    umfassen ca. 1~Million Wortformen (\norm{bėide/-iu}: ca.~510 pro 1~Mio.)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Geografische Verteilung der Belege}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			trim=0 0 0 125,
			clip,
			height=.75\textheight,
			width=\linewidth,
			keepaspectratio,
		]{../assets/grafiken/2022-03-07_belege_gebiet.png}
		\caption{Anzahl der Belege für mhd.\ \norm{bėide} pro Ausstellungs\-ort
			in der \citet{kc}\nocite{wiesinger1983:rede}}
		\label{fig:beidemapkc}
	\end{figure}
\end{frame}

\subsection{Zeitliche Einordnung der untersuchten Textquellen}
% \miniframesoff
\begin{frame}[plain]
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[
			height=.95\textheight,
		]{../assets/grafiken/ueberlieferungszeitraeume.png}
		\caption{Zeitliche Verteilung der untersuchten Handschriften und
		Urkunden}
		\label{fig:zeitstrahl}
	\end{figure}
\end{frame}
% \miniframeson

\subsection%
	[Urkundenstrecken im \citet{rem}]%
	{Urkundenstrecken im ReM}
\begin{frame}[plain]
\begin{table}
\smaller[2]
\centering
\begin{tabular}{l l l r}
\toprule
\textbf{Zeit}
	& \textbf{Ort}
	& \textbf{Schreibdialekt}
	& \bfseries\makecell[r]{Anzahl\\ Urkunden}
	\\

\midrule

2.~Hälfte 13.~Jh.
	& Köln
	& mittelfränkisch
	& 18
	\\

%
	& Freiburg i.~Br.
	& alemannisch
	& 35
	\\

%
	& Augsburg
	& schwäbisch
	& 9
	\\

\cmidrule{2-4}

%
	& Summe
	& \mc{2}{r}{62}
	\\

\midrule

1.~Hälfte 14.~Jh.
	& Köln
	& mittelfränkisch
	& 15
	\\

%
	& Mainz
	& rheinfränkisch
	& 30
	\\

%
	& Jena-Weida
	& ostmitteldeutsch
	& 7
	\\

%
	& Freiburg i.~Br.
	& alemannisch
	& 29
	\\

%
	& Nürnberg
	& ostfränkisch
	& 37
	\\

%
	& Augsburg
	& schwäbisch
	& 21
	\\

%
	& Landshut
	& bairisch
	& 24
	\\

\cmidrule{2-4}

%
	& Summe
	& \mc{2}{r}{163}
	\\

\midrule

Gesamt
	& \mc{3}{r}{225}
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Urkundenstrecken im Korpus zu \citet{ksw3,ksw2}}
\label{tab:kswurk}
\end{table}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Vorgehen bei der Auswertung}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
	\item Herausforderung bei mittelalterlichen Texten:
		hohe Variabilität der Grafie
    \item Suche nach Vorkommen im Text mit Regulären Ausdrücken
    \item Falschpositive wurden manuell aussortiert.
    \item Verbleibende Belege für \norm{bėide}-Targets wurden nach
	    syntaktischem Kontext klassifiziert.
	\item Anschließend manuelle Annotation von Controllern und
		Targets.
		% nach formalen (%
	    % 	\leipzigfont{kasus},
	    % 	\leipzigfont{genus},
	    % 	\leipzigfont{numerus}%
	    % ) und semantischen Merkmalen (%
	    % 	\leipzigfont{person},
	    % 	\leipzigfont{sexus},
	    % 	\leipzigfont{numerus}%
	    % ); zusätzlich Erfassung von Wortdistanz und syntaktischer Domäne.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Spaß mit Regulären Ausdrücken}
\begin{frame}[fragile]{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Corpus der altdeutschen Originalurkunden}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c c c c}
	\toprule

	\mc{3}{c}{\bfseries Stamm}
		& \bfseries Flexion
		\\

	\cmidrule(r){1-3}
	\cmidrule(l){4-4}

	% \begin{minipage}{1em}
	\makecell{
		b\\
		p
	}
	% \end{minipage}
		& \begin{minipage}{6em}
			\begin{multicols}{4}\centering
			ai\\
			ay\\
			aî\\
			\sscr{a}{e}\\
			\sscr{a}{i}\\
			ee\\
			ei\\
			ey\\
			eî\\
			\sscr{e}{e}\\
			ie\\
			iæ\\
			âi\\
			æi\\
			êi\\
			e\\
			æ\\
			é\\
			ê
			\end{multicols}
		\end{minipage}
		& \makecell{
				d\\
				(t)
			}
		& \begin{minipage}{6em}
			\begin{multicols}{4}\centering
				eiw\\
				i\sscr{u}{o}\\
				i\sscr{v}{e}\\
				\sscr{ı}{e}v\\
				eu\\
				ev\\
				ew\\
				iu\\
				iv\\
				iû\\
				\sscr{ı}{v}\\
				\sscr{u}{i}\\
				\sscr{v}{i}\\
				îv\\
				e\\
				i\\
				j\\
				u\\
				v\\
				ú\\
				û\\
				Ø
			\end{multicols}
		\end{minipage}
		\\
	\addlinespace[1ex]
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Im \citet{wmu} belegte Grafievarianten bei mhd.~\norm{bėide/-iu}
		pro Position im Wort}
	\label{tab:beidespelcao}
	\end{table}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
\begin{figure}
\centering
\smaller[1]
\begin{verbatim}
\b(?:(?:b(?:
      [eêéæ]|e[iîye]|eͤ|êi
      |a[iîy]|aͤ|aͥ|âi|æi
      |i[æe]
    )|p(?:[ea][iy]|[eæ]|æi)
  )[dt](?:
    eiw|uͥ|vͥ|u̍|v̍|ú|v́|iͮ|j
    |i(?:û|v̂|uͦ|vͦ|uͤ|vͤ)
    |[ie][uvw]?|[uv]
  )?
)\b
\end{verbatim}
\caption{Suchausdruck zur Suche in der Datenbank}
\label{fig:caoregex}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead:
\tit{Kaiserchronik}}

\begin{columns}
\begin{column}{.5\linewidth}
	\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{c c c c}
	\toprule

	\mc{3}{c}{\bfseries Stamm}
		& \bfseries Flexion
		\\

	\cmidrule(r){1-3}
	\cmidrule(l){4-4}

	% \begin{minipage}{2em}
	\makecell{
		b\\
		p
	}
	% \end{minipage}
		& \begin{minipage}{6em}
			\begin{multicols}{4}\centering
			ae\\
			ai\\
			ay\\
			aí\\
			aÿ\\
			aẏ\\
			ei\\
			ej\\
			ev\\
			ey\\
			eí\\
			æi\\
			êi\\
			a\\
			e\\
			æ
			\end{multicols}
		\end{minipage}
		& d
		& \begin{minipage}{4em}
			\begin{multicols}{3}\centering
				eu\\
				ev\\
				iu\\
				iv\\
				íu\\
				ív\\
				\sscr{u}{ı}\\
				e\\
				Ø
			\end{multicols}
		\end{minipage}
		\\

	\addlinespace[1ex]
	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{In der \citet{kc} belegte Grafievarianten bei mhd.~\norm{bėide/-iu}
		pro Position im Wort}
	\label{tab:beidespelkc}
	\end{table}
\end{column}
\begin{column}{.5\linewidth}
\vspace{-2\baselineskip}
\begin{figure}
\centering
\smaller[2]
\begin{verbatim}
\b(?:b(?:
    aedev|æidiv|a[yÿ]de|ejde|eyde?|êide
    |aid(?:e[uv]?|[ií]v|u̍)?
    |aíd(?:[eí]v|u̍|e)
    |eid(?:e[uv]|iv|í[uv]|[ev])?
    |evdi[uv]
    |eíd(?:í[uv]|e)
    |ed(?:[ií][uv]|e)?
    |æd(?:[ei]v|e)
  )|p(?:
    aideu|aẏ?dív|a[yÿ]de|ede?
    |aid(?:i[uv]|ív|e)?
    |aíd(?:[ií]v|e)
    |eid(?:eu?|[ií]v)?
    |eyd(?:iv|e)
  )
)\b
\end{verbatim}
\caption{Suchausdruck zur Suche in den Transkriptionen}
\label{fig:kcregex}
\end{figure}
\end{column}
\end{columns}

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Ergebnisse der Auswertung}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\subsection{Stichprobe zur Adjektivdeklination}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
	\begin{columns}
	\begin{column}{.4\linewidth}
		\begin{itemize}
			\item Frage: Wird überhaupt zwischen \norm{-e} und \norm{-iu} unterschieden?
			\item Ziel: Belastbarkeit des Quellenmaterials für die Auswertung prüfen
			\item Methode: Flexionsparadigma rekonstruieren
		\end{itemize}
	\end{column}
	\begin{column}{.6\linewidth}
		\begin{table}[h]
			\centering
			\smaller
			\begin{tabular}{l l r >{\citereset}l}
			\toprule

			\textbf{Lemma}
				& \textbf{Übersetzung}
				& \textbf{Häufigkeit}
				& \textbf{Quelle}
				\\

			\midrule

			% \norm{êhaft}
			\norm{ēhaft}
				& \wdef{rechtsgültig}
				& 105
				& \cite[419--420]{wmu1}
				\\

			% \norm{êlich}
			\norm{ēlich}
				& \wdef{rechtmäßig}
				& 350
				& \cite[448--449]{wmu1}
				\\

			% \norm{ganz}
			\norm{ganƶ}
				& \wdef{ganz}
				& 631
				& \cite[549--550]{wmu1}
				\\

			% \norm{grôz}
			\norm{grōȥ}
				& \wdef{groß}
				& 270
				& \cite[761--762]{wmu1}
				\\

			% \norm{guot}
			\norm{guet}
				& \wdef{gut}
				& 1.643
				& \cite[770--772]{wmu1}
				\\

			% \norm{kleine}
			\norm{klėine}
				& \wdef{klein}
				& 116
				& \cite[1011--1012]{wmu2}
				\\

			\norm{niuwe}
				& \wdef{neu}
				& 355
				& \cite[1322--1324]{wmu2}
				\\

			% % \norm{reht}
			% \norm{ręht}
			% 	& \wdef{recht, rechtsgemäß}
			% 	& 3.330
			% 	& \citet[?--?]{wmu2}
			% 	\\

			\bottomrule

			\end{tabular}
			\caption{Lemmata der Stichprobe}
			\label{tab:adjsmpwords}
		\end{table}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Corpus der altdeutschen Originalurkunden}
	\begin{columns}
	\begin{column}{.5\linewidth}
		\begin{table}
			\centering
			\smaller
			\begin{tabular}{r l r}
			\toprule
			\textbf{Rang}
				& \textbf{Ausstellungs\-ort}
				& \textbf{Urkunden}
				\\

			\midrule

			 1 & Straßburg  & 219 \\
			 2 & Zürich     & 143 \\
			 4 & Basel      & 117 \\
			 5 & Augsburg   &  95 \\
			 6 & Salzburg   &  75 \\
			 7 & Regensburg &  53 \\
			 9 & Wien       &  48 \\
			10 & Konstanz	&  46 \\

			\midrule

			13 & Nürnberg   &  26 \\
			15 & München    &  22 \\
			22 & Ulm        &  16 \\

			\bottomrule
			\end{tabular}
			\caption{Ausstellungs\-orte der Stichprobe}
			\label{tab:adjstpr_orte}
		\end{table}
	\end{column}
	\begin{column}{.5\linewidth}
		\begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[
				trim=0 0 150 250,
				clip,
				height=.75\textheight,
				width=\linewidth,
				keepaspectratio,
			]{../assets/grafiken/2022-09-02_adjektivstichprobe_cao_bunt.png}
			\caption{Adjektivbelege an den jeweiligen Ausstellungsorten
				\nocite{wiesinger1983:rede}}
			\label{fig:caoadjsmpl}
		\end{figure}
	\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Corpus der 
	altdeutschen Originalurkunden}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\pgfplotsset{
				every axis/.style={
					/pgf/number format/assume math mode=true,
					xbar stacked, nodes near coords,
					xmin=0,
					y dir=reverse,
					xtick=\empty,
					ytick=data,
					axis line style={draw=none},
					every y tick/.append style={draw=none},
					every y tick label/.append style={font=\smaller[2]},
					every node near coord/.append style={font=\smaller[4]},
					xlabel style={font=\bfseries\smaller[2]},
					bar width=.75em,
				}
			}

			\pgfplotstableread{
				Label		e		Ø		iu		eabs	Øabs	iuabs
				Straßburg	0.88	0.12	0.00	16		2		0
				Basel		0.60	0.40	0.00	6		4		0
				Zürich		0.25	0.75	0.00	3		9		0
				Konstanz	0.60	0.40	0.00	6		4		0
				Ulm			0.60	0.40	0.00	3		2		0
				Augsburg	0.81	0.19	0.00	17		4		0
				Nürnberg	0.50	0.50	0.00	1		1		0
				Regensburg	0.14	0.86	0.00	1		6		0
				München		0.00	1.00	0.00	0		7		0
				Salzburg	0.25	0.75	0.00	1		4		0
				Wien		0.00	1.00	0.00	0		6		0
			}\datatablecaomf

			\begin{axis}[
					name=axis1,
					xlabel={Maskulinum + Femininum},
					yticklabels from table={\datatablecaomf}{Label},
					width=.5\linewidth,
				]
				\addplot[
						fill=cb_darkblue,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=eabs, % x=e,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=eabs,
					] {\datatablecaomf};

				\addplot[
						fill=cb_lightblue,
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=Øabs, % x=Ø,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=Øabs,
					] {\datatablecaomf};

				\addplot[
						fill=cb_darkorange,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=iuabs, % x=iu,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=iuabs,
					] {\datatablecaomf};
			\end{axis}

			\pgfplotstableread{
				Label		e		Ø		iu		eabs	Øabs	iuabs
				Straßburg	0.54	0.00	0.46	6		0		5
				Basel		0.33	0.00	0.67	1		0		2
				Zürich		0.00	0.00	1.00	0		0		2
				Konstanz	0.00	0.00	1.00	0		0		6
				Ulm			0.00	0.00	1.00	0		0		1
				Augsburg	0.00	0.09	0.91	0		1		10
				Nürnberg	0.00	0.00	1.00	0		0		4
				Regensburg	0.00	0.00	1.00	0		0		5
				München		0.00	0.00	1.00	0		0		3
				Salzburg	0.00	0.00	1.00	0		0		7
				Wien		0.00	0.00	1.00	0		0		5
			}\datatablecaon

			\begin{axis}[
				name=axis2,
				at={(axis1.outer north east)}, anchor=outer north west,
				xlabel={Neutrum},
				hide y axis,
				yticklabels from table={\datatablecaon}{Label},
				width=.5\linewidth,
			]
				\addplot[
						fill=cb_darkblue,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=eabs, % x=e,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=eabs,
					] {\datatablecaon};

				\addplot[
						fill=cb_lightblue,
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=Øabs, % x=Ø,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=Øabs,
					] {\datatablecaon};

				\addplot[
						fill=cb_darkorange,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=iuabs, % x=iu,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=iuabs,
					] {\datatablecaon};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\caption{Verteilung der Flexionsformen für den Nom./Akk.~Pl.~stark\ (%
		Flexionsformen:
		\colorbox{cb_darkblue}{\textcolor{white}{\vphantom{Ø}-e}},
		\colorbox{cb_lightblue}{\textcolor{black}{\vphantom{Ø}-Ø}},
		\colorbox{cb_darkorange}{\textcolor{white}{\vphantom{Ø}-iu}}%
	)}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \tit{Kaiserchronik}}
	\begin{itemize}
		\item das gleiche wiederholt für die \tit{Kaiserchronik}
		\item Die späte schwäbische Hs.~\citet{kc:leutkirch} (\citefield{kc:leutkirch}{dating}) fällt
		zusätzlich zu den md. Hss.~\citet{kc:cpg361} und
		\citet{kc:prag} aus.
		\item in allen Fällen kaum bis keine Belege für das Femininum
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \tit{Kaiserchronik}}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\pgfplotsset{
				every axis/.style={
					/pgf/number format/assume math mode=true,
					xbar stacked, nodes near coords,
					xmin=0,
					y dir=reverse,
					xtick=\empty,
					ytick=data,
					axis line style={draw=none},
					every y tick/.append style={draw=none},
					every y tick label/.append style={font=\smaller[2]},
					every node near coord/.append style={font=\smaller[4]},
					xlabel style={font=\bfseries\smaller[2]},
				}
			}

			\pgfplotstableread{
		Label					e		Ø		iu		eabs	Øabs	iuabs
		\citet{kc:vorau}		1.00	0.00	0.00	3		0		0
		\citet{kc:cod2779}		0.00	1.00	0.00	0		3		0
		\citet{kc:cod2685}		0.50	0.50	0.00	2		2		0
		\citet{kc:karlsruhe}	0.50	0.50	0.00	2		2		0
		\citet{kc:cod2693}		0.75	0.25	0.00	3		1		0
		\citet{kc:cgm37}		0.00	1.00	0.00	0		2		0
		\citet{kc:cpg361}		1.00	0.00	0.00	9		0		0
		\citet{kc:prag}			1.00	0.00	0.00	2		0		0
		\citet{kc:leutkirch}	0.67	0.33	0.00	2		1		0
			}\datatablekcmf

			\begin{axis}[
					name=axis1,
					xlabel={Maskulinum + Femininum},
					yticklabels from table={\datatablekcmf}{Label},
					width=.5\linewidth,
				]
				\addplot[
						fill=cb_darkblue,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=eabs, % x=e,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=eabs,
					] {\datatablekcmf};

				\addplot[
						fill=cb_lightblue,
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=Øabs, % x=Ø,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=Øabs,
					] {\datatablekcmf};

				\addplot[
						fill=cb_darkorange,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=iuabs, % x=iu,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=iuabs,
					] {\datatablekcmf};
			\end{axis}

			\pgfplotstableread{
		Label					e		Ø		iu		eabs	Øabs	iuabs
		\citet{kc:vorau}		0.20	0.00	0.80	1		0		4
		\citet{kc:cod2779}		0.00	0.00	1.00	0		0		12
		\citet{kc:cod2685}		0.00	0.11	0.89	0		1		8
		\citet{kc:karlsruhe}	0.00	0.50	0.50	0		2		2
		\citet{kc:cod2693}		0.17	0.00	0.83	1		0		5
		\citet{kc:cgm37}		0.00	0.00	1.00	0		0		14
		\citet{kc:cpg361}		0.83	0.17	0.00	5		1		0
		\citet{kc:prag}			1.00	0.00	0.00	5		0		0
		\citet{kc:leutkirch}	1.00	0.00	0.00	2		0		0
			}\datatablekcn

			\begin{axis}[
				name=axis2,
				at={(axis1.outer north east)}, anchor=outer north west,
				xlabel={Neutrum},
				hide y axis,
				yticklabels from table={\datatablekcn}{Label},
				width=.5\linewidth,
			]
				\addplot[
						fill=cb_darkblue,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=eabs, % x=e,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=eabs,
					] {\datatablekcn};

				\addplot[
						fill=cb_lightblue,
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=Øabs, % x=Ø,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=Øabs,
					] {\datatablekcn};

				\addplot[
						fill=cb_darkorange,
						nodes near coords style={color=white},
					%	point meta=explicit,
					] table [
						x=iuabs, % x=iu,
						y expr=\coordindex,
					%	meta=iuabs,
					] {\datatablekcn};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\caption{Verteilung der Flexionsformen für den Nom./Akk.~Pl.~stark\ (%
		Flexionsformen:
		\colorbox{cb_darkblue}{\textcolor{white}{\vphantom{Ø}-e}},
		\colorbox{cb_lightblue}{\textcolor{black}{\vphantom{Ø}-Ø}},
		\colorbox{cb_darkorange}{\textcolor{white}{\vphantom{Ø}-iu}}%
	)}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: \tit{Kaiserchronik}}
\begin{description}
	\item[Gruppe 1:] Eine systematische Opposition im Plural ist vorhanden
	\autocites{kc:vorau}{kc:cod2779}.

	\item[Gruppe 2:] Eine systematische Opposition ist einigermaßen deutlich,
	wird aber durch das Fehlen einer Flexionsendung mitunter verwischt
	\autocites{kc:cod2685}{kc:karlsruhe}.

	\item[Gruppe 3:] Eine systematische Opposition ist wohl vorhanden, aber
	durch Fehlen von Belegen oder Nebeneinander von \norm{-e} und \norm{-iu}
	nicht zweifelsfrei feststellbar
	\autocites{kc:cod2693}{kc:cgm37}.

	\item[Gruppe 4:] Es ist keine systematische Opposition vorhanden
	\autocites{kc:cpg361}{kc:prag}{kc:leutkirch}.
\end{description}

\bigskip
\begin{itemize}
	\item[\textcolor{red}{\faExclamationCircle}] Nicht aufgenommen:
		\citet{kc:cod12487}, \citet{kc:codguelf15_2} und Fragmente
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Corpus der altdeutschen Originalurkunden}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich --- Quantor}
	\begin{table}
		\centering
		\begin{tabular}{
			l l
			c
			r r
			c
			r r
			c
			r
		}
		\toprule
		\mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Belebtheit}
			& \mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Geschlecht}
			& %
			& \mc{2}{c}{\bfseries $N_i + N_j$}
			& %
			& \mc{2}{c}{\bfseries $PRO_{i + j}$}
			& %
			& \mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Summe}
			\\

		\cmidrule{4-5}
		\cmidrule{7-8}

		%
			& %
			& %
			& \bfseries bėid(e)
			& \bfseries bėidiu
			& %
			& \bfseries bėid(e)
			& \bfseries bėidiu
			& %
			& %
			\\

		\midrule

		belebt
			& gleich
			& %
			&   1
			&   1
			& %
			&  16
			& 
			& %
			&  18
			\\

		%
			& verschieden
			& %
			& 
			&   2
			& %
			&  17
			&  47
			& %
			&  66
			\\

		\midrule

		unbelebt
			& gleich
			& %
			& 
			&   1
			& %
			&   2
			&  27
			& %
			&  30
			\\

		%
			& verschieden
			& %
			& 
			& 
			& %
			& 
			&   7
			& %
			&   7
			\\

		\midrule

		\mc{2}{l}{Summe}
			& %
			&   1
			&   4
			& %
			&  35
			&  81
			& %
			& 121
			\\

		\bottomrule
		\end{tabular}
		\caption{Flexion nach syntaktischem Kontext (kombinierter Bezug)}
		\label{tab:cao_e_iu_coord}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{
	l l
	c
	r r
	c
	r r
	c
	r
}
\toprule
\mr{2}{*}{\bfseries Belebtheit}
	& \mr{2}{*}{\bfseries Genus}
	& %
	& \mc{2}{c}{\bfseries $N_i$}
	& %
	& \mc{2}{c}{\bfseries $PRO_i$}
	& %
	& \mr{2}{*}{\bfseries Summe}
	\\

\cmidrule{4-5}
\cmidrule{7-8}

%
	& %
	& %
	& \bfseries bėid(e)
	& \bfseries bėidiu
	& %
	& \bfseries bėid(e)
	& \bfseries bėidiu
	& %
	& %
	\\

\midrule

belebt
	& maskulin
	& %
	& 21
	& 
	& %
	&  2
	& 
	& %
	& 23
	\\

%
	& feminin
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  3
	& 
	& %
	&  3
	\\

%
	& neutral
	& %
	& 
	& 
	& %
	& 
	&  6
	& %
	&  6
	\\

\midrule

unbelebt
	& maskulin
	& %
	&  7
	& 
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  7
	\\

%
	& feminin
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  3
	& 
	& %
	&  3
	\\

%
	& neutral
	& %
	&  1
	&  5
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  6
	\\

\midrule

\mc{2}{l}{Summe}
	& %
	& 29
	&  5
	& %
	&  8
	&  6
	& %
	& 48
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Flexion nach syntaktischem Kontext (einfacher Bezug)}
\label{tab:cao_e_iu_simp}
\end{table}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection[\tit{Kaiserchronik}]{‚Kaiserchronik‘}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Unmittelbarer Bezug zwischen Controller und Target --- Quantor}
\begin{exe}
	\ex \label{ex:beid2subst}
		\scalebox{.67}{%
		\begin{tikzpicture}[baseline=(1a_lb.base)]
		\node at (0,2)  (1a)    {\lit{Willehalm}};
		\node           (1a_box)[draw,rectangle,fit=(1a)] {};
		\node           (1a_lb) [above=.5ex of 1a_box, font=\mynodefont]
		                        {Controller 1};

		\node at (0,0)  (1b)    {\lit{Dietreich}};
		\node           (1b_box)[draw,rectangle,fit=(1b)] {};
		\node           (1b_lb) [above=.5ex of 1b_box, font=\mynodefont]
		                        {Controller 2};

		\node at (3,1) (2)      {\lit{baíde}};
		\draw (2) node (2_box)  [draw,rectangle,fit=(2)] {};
		\node (2_lb)   [above=.5ex of 2_box, font=\mynodefont] {Target};

		\draw [-latex] (1a_box) to [out=east, in=west] (2_box);
		\draw [-latex] (1b_box) to [out=east, in=west] (2_box);
		\end{tikzpicture}}\\

	\sn \gll \textbf{Willehalm} vnd \textbf{Dietreich}. \\
			Willehalm[\Nom.\Sg.\MascM] und Dietrich[\Nom.\Sg.\MascM] \\
	\sn \gll wurden \textbf{baíde} da erſlagen. \\
			wurden beide-\Nom.\Pl.\MascM.\St{} da erschlagen \\
		\needspace{1\baselineskip}
		\begin{taggedline}{\parencite[\pno~83\vb, 36--37]{kc:cod2685}}
			\wdef{Willehalm und Dietrich wurden beide dort erschlagen.}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Mittelbarer Bezug zwischen Controller und Target --- Quantor}
\begin{exe}
\ex \label{ex:beidanactrl}
	\scalebox{.67}{%
	\begin{tikzpicture}[baseline=(1a_lb.base)]
	\node at (0,2)  (1a)    [gray]
	                        {\lit{muoter}};
	\node           (1a_box)[draw,gray,rectangle,fit=(1a)] {};
	\node           (1a_lb) [above=.5ex of 1a_box, gray, font=\mynodefont]
	                        {Controller 1};

	\node at (0,0)  (1b)    [gray]
	                        {\lit{sun}};
	\node           (1b_box)[draw,gray,rectangle,fit=(1b)] {};
	\node           (1b_lb) [above=.5ex of 1b_box, gray, font=\mynodefont]
	                        {Controller 2};    

	\node at (3,1) (2)      {\lit{si}};
	\draw (2) node (2_box1) [
	                    draw,
	                    gray,
	                    minimum height=3em,
	                    minimum width=3em,
	                    xshift=-.5ex,
	                    yshift=+.5ex,
	                    rectangle
	                ] {};
	\draw (2) node (2_box2) [
	                    draw,
	                    minimum height=3em,
	                    minimum width=3em,
	                    xshift=+.5ex,
	                    yshift=-.5ex,
	                    rectangle
	                ] {};
	\node           (2_lb1) [above=.5ex of 2_box1, gray, font=\mynodefont]
	                        {Target};
	\node           (2_lb2) [below=.5ex of 2_box2, font=\mynodefont]
	                        {Controller};

	\node at (6,1)  (3)      {\lit{baide}};
	\node           (3_box)  [draw,rectangle,fit=(3)] {};
	\node           (3_lb)   [above=.5ex of 3_box, font=\mynodefont]
	                        {Target};

	\draw [-latex,gray] (1a_box) to [out=east, in=west] (2_box1);
	\draw [-latex,gray] (1b_box) to [out=east, in=west] (2_box1);
	\draw [latex-]      (3_box)  to [yshift=1.5ex]      (2_box2);
	\end{tikzpicture}}\\

\sn \gll Si nâmen di \textbf{muoter} mit dem \textbf{sun}, \textelp \\
		sie nahmen die Mutter[\Acc.\Sg.\FemF] mit dem Sohn[\Dat.\Sg.\MascM] {} \\
% \sn \gll si viengen \textbf{si} bî dem hâre, \\
% 		sie fingen \Tpl\subMF.\Acc{} an dem Haare \\
\sn \gll si vuorten \textbf{si} \textbf{baide} zewâre \textelp{} \\
		sie führten \Tpl\subMF.\Acc{} beide-\Acc.\Pl.\M+\F\subMF.\St{}
			wirklich {} \\
% \sn \gll vur die burch an daz velt \\
% 		vor die Stadt an das Ebene \\
	\begin{taggedline}{\parencite[14269--14272]{schroeder1895}}
	\trans \wdef{Sie nahmen die Mutter mit dem Sohn
		\textelp{}.
		% Sie fingen sie an den Haaren.
		Ja, sie führten sie beide
		\textelp{}}
		% vor die Stadt zu der Ebene.}
	\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich --- Quantor}
	\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{
		l l
		c
		r r
		c
		r r
		c
		r
	}
	\toprule
	\mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Belebtheit}
		& \mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Geschlecht}
		& %
		& \mc{2}{c}{\bfseries $N_i + N_j$}
		& %
		& \mc{2}{c}{\bfseries $PRO_{i + j}$}
		& %
		& \mr{2}{*}[-.5ex]{\bfseries Summe}
		\\

	\cmidrule{4-5}
	\cmidrule{7-8}

	%
		& %
		& %
		& \bfseries bėid(e)
		& \bfseries bėidiu
		& %
		& \bfseries bėid(e)
		& \bfseries bėidiu
		& %
		& %
		\\

	\midrule

	belebt
		& gleich
		& %
		&  2
		&  1
		& %
		& 11
		&  1
		& %
		& 15
		\\

	%
		& verschieden
		& %
		& 
		&  1
		& %
		& 
		&  2
		& %
		&  3
		\\

	% \midrule

	% unbelebt
	% 	& gleich
	% 	& %
	% 	& 
	% 	& 
	% 	& %
	% 	& 
	% 	& 
	% 	& %
	% 	& 
	% 	\\

	% %
	% 	& verschieden
	% 	& %
	% 	& 
	% 	& 
	% 	& %
	% 	& 
	% 	& 
	% 	& %
	% 	& 
	% 	\\

	\midrule

	\mc{2}{l}{Summe}
		& %
		&  2
		&  2
		& %
		& 11
		&  3
		& %
		& 18
		\\

	\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Flexion nach syntaktischem Kontext (kombinierter Bezug)}
	\label{tab:kc_e_iu_coord}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich --- Quantor}
\begin{exe}
	\ex \label{ex:combgenddist_3} % 272
		\gll Svn \textbf{dv} ſolt \textbf{ſie} líp han \\
		     Sohn \Ssg\subM.\Nom{} sollst \Tsg.\FemF.\Acc{} lieb haben \\
	\sn \gll Sie iſt dín mvter vnd díne frowe \\
		     sie ist dein Mutter und deine Herrin \\
	\sn \gll Daz \textbf{ivch} got \textbf{beídív} ſchowe \\
		     dass \Spl\subMF.\Acc{} Gott beide-\Acc.\Pl.\NeutMF.\St{} schaue \\
		\begin{taggedline}{\parencites[\pno~14\rb, 40--42]{kc:cod2693}}
		\trans \wdef{Sohn, du sollst sie lieb haben. Sie ist deine Mutter und
			deine Herrin. Möge Gott seinen Blick auf euch beide richten.}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich --- Quantor}
\begin{exe}
	\ex \label{ex:combgenddist_2} % 236
		\gll nv waiz \textbf{du} wol das \textbf{ich} bín. \\
		     nun weißt \Ssg\subM.\Nom{} wohl dass \Fsg\subF.\Nom{} bin \\
	\sn \gll deines br\sscr{u}{o}der weip. \\
	         deines Bruder Frau \\
	\sn \gll vraiſchet das {dhaín leip.} \\
		     erfährt das niemand \\
	\sn \gll so wærn \textbf{wir} \textbf{baidev} verl\sscr{o}{e}rn. \\
		     so wären \Fpl\subMF.\Nom{} beide-\Nom.\Pl.\NeutMF.\St{}
		     verloren \\
		\begin{taggedline}{\parencites[\pno~60\rb, 45--60\va, 3]{kc:cod2685}}
		\trans \wdef{Nun weißt du wohl, dass ich die Frau deines Bruders bin.
			Auch wenn niemand davon erführe, wären wir beide verloren.}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Vergleich}
\begin{table}
\centering
\begin{tabular}{
	l l
	c
	r r
	c
	r r
	c
	r
}
\toprule
\mr{2}{*}{\bfseries Belebtheit}
	& \mr{2}{*}{\bfseries Genus}
	& %
	& \mc{2}{c}{\bfseries $N_i$}
	& %
	& \mc{2}{c}{\bfseries $PRO_i$}
	& %
	& \mr{2}{*}{\bfseries Summe}
	\\

\cmidrule{4-5}
\cmidrule{7-8}

%
	& %
	& %
	& \bfseries bėid(e)
	& \bfseries bėidiu
	& %
	& \bfseries bėid(e)
	& \bfseries bėidiu
	& %
	& %
	\\

\midrule

belebt
	& maskulin
	& %
	& 11
	&  2
	& %
	&  9
	& 
	& %
	& 22
	\\

% %
% 	& feminin
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	\\

%
	& neutral
	& %
	& 
	&  2
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  2
	\\

\midrule

unbelebt
% 	& maskulin
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	\\

%
	& feminin
	& %
	&  1
	& 
	& %
	& 
	& 
	& %
	&  1
	\\

% %
% 	& neutral
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	& 
% 	& %
% 	& 
% 	\\

\midrule

\mc{2}{l}{Summe}
	& %
	& 12
	&  4
	& %
	&  9
	& 
	& %
	& 25
	\\

\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Flexion nach syntaktischem Kontext (einfacher Bezug)}
\label{tab:kc_e_iu_simp}
\end{table}
\end{frame}

% -----------------------------------------------------------------------------

\subsection{Konjunktionaler Gebrauch}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{itemize}
	\item Formen \norm{bėide} und \norm{bėidiu} kommen in allen Kasus vor
	\item Formen \norm{bėide} und \norm{bėidiu} kommen zusammen mit den verschiedensten Konjunkten vor:
		\begin{itemize}
			\item mit Controllern (Substantive, Pronomina, Relativsätze)
			\item mit Targets (Adjektive, Verben)
			\item mit Adverbien und Adverbialen
		\end{itemize}
	\item Keine Anzeichen für regelhafte Kongruenz
		\autocites[doch vgl.][]{askedal1974}{gjelsten1980}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: mit Kasus außer Nom./Akk.}
\begin{exe}
	\ex \label{ex:intraurkvar1_1}
		\let\eachwordthree\eachwordtwo
		\let\eachwordtwo\eachwordone
		\glll vnd daz wir deſte baz \textbf{beide} der ſtat zu Wirceburg vnd
				deme lande den Vride gevurdern mugen \\
			Vnd daz wir deſte baz \textbf{beidu} der ſtat zu Wirceburg/ Vnd
				dem lande den fride gevurdern mugen \\
			%
			und dass wir desto besser beide \Def.\textbf{\Dat}.\Sg.\FemI{}
				Stadt zu Würzburg und \Def.\textbf{\Dat}.\Sg.\NeutI{} Land den
				Frieden fördern können \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Würzburg, 1289)[\pno~1126~A/B, 414.36/37--38/39]{cao2}}
		\trans \wdef{damit wir den Frieden sowohl in der Stadt Würzburg als
			auch im Land umso besser fördern können}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: mit Relativsätzen}
\begin{exe}
\ex \label{ex:caokonj2ctrl_4}
		\gll \textbf{bediv} di nv lebent · vn̄ hernahe chvmftige ſint \\
			beide die nun leben {} und hernach künftig sind \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Wien, 1291)[\pno~1352, 580.8]{cao2}}
		\trans \wdef{sowohl die nun leben als auch hernach künftig sind}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: mit Verben}
\begin{exe}
\ex \label{ex:konjadjvvbeidiu_1} % kumulierte Wortentfernung: 3/7
		\gll daz im der chaiſer willicliche. \\
			dass ihm der Kaiser[\Nom.\Sg.\MascM] willig \\
	\sn \gll \textbf{baidiv} leh unt gab. \\
			beide verleihen[\Tsg\subM.\Ind.\Pst] und
			geben[\Tsg\subM.\Ind.\Pst] \\
	\sn \gll des richen herzogen craft. \\
			des mächtigen Herzogs Gewalt \\
		\begin{taggedline}{\parencites[\pno~73\ra, 19--21]{kc:A1}[vgl.][17108--17110]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{dass ihm der Kaiser willig die Gewalt des mächtigen Herzogs sowohl verlieh als auch schenkte.}
		\end{taggedline}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: mit Adverbien}
\begin{exe}
\ex \label{ex:syntintvar1}
	\begin{xlist}
	\ex \label{ex:syntintvar1_3}
		\gll \textbf{Beide} ſpat vnd frv \\
			beide spät und früh \\
		\begin{taggedline}{\parencite[\pno~33\ra, 36]{kc:cod2693}}
		\trans \wdef{sowohl spät als auch früh}
		\end{taggedline}
	
		\ex \label{ex:syntintvar3_2}
			\gll \textbf{Beídív} ſtille vnd vber lovt \\
			beide still und über laut \\
		\begin{taggedline}{\parencite[\pno~38\vb, 24]{kc:cod2693}}
		\trans \wdef{sowohl still als auch mit Getöse}
		\end{taggedline}
	\end{xlist}
\end{exe}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Diskussion}
% \miniframesoff
% \frame[plain]{\sectionpage}
% \miniframeson

\subsection{Bestandsaufnahme}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead: Kombinierte Controller --- Quantor}
\begin{table}
\subfloat[belebte Controller]{%
	\begin{tabular}{@{} l @{~+~} l @{~$=$~} l l @{}}
		\SM & \SM & \M+\F, selten \N   & (31 \norm{-e} : 3 \norm{-iu})  \\
		\SF & \SF & \M+\F\             & (7 \norm{-e})                  \\
		\SM & \SF & \N, häufiger \M+\F & (19 \norm{-e} : 57 \norm{-iu}) \\
		\SF & \SX & \N, daneben \M+\F  & (1 \norm{-iu} : 1 \norm{-e})   \\
	\end{tabular}
}
\hfill
\subfloat[unbelebte Controller]{%
	\begin{tabular}{@{} l @{~+~} l @{~$=$~} l l @{}}
		\MascI & \MascI & \N, selten \M+\F & (2 \norm{-e} : 5 \norm{-iu}) \\
		\NeutI & \NeutI & \N               & (24 \norm{-iu})              \\
		\MascI & \FemI  & \N               & (4 \norm{-iu})               \\
		\MascI & \NeutI & \N               & (4 \norm{-iu})               \\
		\FemI  & \NeutI & \N               & (1 \norm{-iu})               \\
	\end{tabular}
}
\caption{Belegte Genus/Sexus-Kombinationen im augewerteten Material}
\label{tab:caokcrules}
\end{table}
\end{frame}

\subsection%
	[Das Modell von \citet{wechslerzlatic2003}]%
	{Das Modell von Wechsler \& Zlatić (2003)}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Quantor}
\begin{itemize}
	\item merkmalsbasierter Ansatz nach HPSG (\cite{pollardsag1994}) bzw.\ LFG (\cites{kaplanbresnan1982}[zuletzt][]{bresnanetal2016})
	\item Idee, dass grammatische Kohärenz und Kongruenz durch
		Vereinigung von kompatiblen grammatischen Merkmalen hergestellt werden
	\item Argument, dass Gender Resolution eine Schnittmengenoperation zunächst
		anhand \emph{semantischer} Geschlechtsmerkmale darstellt
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection%
	[Floating Quantifiers nach \citet{spector2009}]%
	{Floating Quantifiers nach Spector (2009)}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{exe}
\ex \label{ex:hebrqf}
	\begin{minipage}[t]{.39\linewidth}
	Ivrit \parencite[522, 537]{spector2009}\\
	\gll \textbf{ha-yeladim} halxu \textbf{kulam} la-yam \\
		\Def=children[\Tpl.\M]$_i$ went all=\Tpl.\M{}$_i$ to=sea.\Def{} \\
	\trans \wdef{The children went all to the sea.}
	\end{minipage}
	~
	\begin{minipage}[t]{.59\linewidth}
	\scalebox{.67}{%
	\begin{forest} shorter edges, narrower nodes, italic leaves, align text
	[IP\mysn{hebrqf_IP}
		[NP\mysn{hebrqf_NP}
			[\xhead{N}
				[ha-yeladim]
			]
		]
		[\xbar{I}
			[\xhead{I}
				[halxu]
			]
			[S%\mysn{hebrqf_S}
				[QP\mysn{hebrqf_QP}
					% [\xbar{Q}
						[\xhead{Q}
							[kulam]
						]
					% ]
				]
				[VP%\mysn{hebrqf_VP}
					[PP\mysn{hebrqf_PP}
						[la-yam, roof]
					]
				]
			]
		]
	]
	\end{forest}
	\hspace{2em}
	\adjustbox{valign=t}{%
	\smaller
	\avm{\tikzmark{hebrqf_f}[
		\Top	& \tikzmark{hebrqf_top}[
			\Pred	& \wdef{child} \\
			\Def	& $+$ \\
			\Num	& \Pl \\
		] $i$
		\smallskip \\

		\Subj	& \tikzmark{hebrqf_subj}[
			\Pred	& \astruct{all}{\ups{\Obj}} \\
			\Obj	& [
				\Pred	& $pro$ \\
				\Pers	& \Third \\
				\Gend	& \M \\
				\Num	& \Pl \\
			] $i$ \\
		]
		\smallskip \\

		\Pred	& \astruct{went}{\ups{\Subj}, \ups{\Oblq{dir}}}
		\smallskip \\

		\Oblq{dir}	& \tikzmark{hebrqf_obl}[
			\Pred	& \astruct{to}{\ups{\Obj}} \\
			\Obj	& [
				\Pred	& \wdef{sea} \\
				\Def	& $+$ \\
				\Num	& \Sg \\
			] \\
		] \\
	]}}
	\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
		\draw [myarrow]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_IP})
				to [out=east, in=west]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_f});
		% \draw [myarrow]
		% 	([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_S})
		% 		to [out=east, in=west]
		% 	([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_f});
		% \draw [myarrow]
		% 	([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_VP})
		% 		to [out=east, in=west]
		% 	([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_f});
		%
		\draw [myarrow]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_NP})
				to [out=east, in=west]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_top});
		\draw [myarrow]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_QP})
				to [out=east, in=west]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_subj});
		%
		\draw [myarrow]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_PP})
				to [out=east, in=west]
			([yshift=.5ex]{pic cs:hebrqf_obl});
	\end{tikzpicture}}
	\end{minipage}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{exe}
\ex \label{ex:beidepost_2dist}
	\scalebox{.75}{%
	\begin{forest}
		shorter edges,
	% 	shorter edges,
		italic leaves,
		align text
	[\anno{\xbar{V}}
		[{\anno[\pass{\Foc}]{DP\mysn{beidepost2d_DP}}}
			[\anno{\xhead{D}}
				[die]
			]
			[\anno{NP\mysn{beidepost2d_NP}}
				[\anno{\xhead{N}}
					[jārzīt]
				]
			]
		]
		[\anno{VP}
			[{\anno[\pass{\Obj}]{QP\mysn{beidepost2d_QP}}}
				[\anno{\xhead{Q}}
					[{bėidiu\\
						\smaller[2]\upshape\tabcolsep=.5ex%
						\begin{tabular}[t]{@{} l l l @{}}
							\uncertain{$x$}{\Case}	& \req & \Acc \\
							\uncertain{$x$}{\Num}	& \req & \Pl \\
							\uncertain{$x$}{\Gend}	& \req & \N \\
							$\lor$ \uncertain{$x$}{\Anim} & \req & $-$ \\
						\end{tabular}%
					}]
				]
			]
			[\anno{\xhead{V}}
				[begāt]
			]
		]
	]
	\end{forest}
	\hspace{2em}
	\adjustbox{valign=t}{%
	\avm{%
		[
			\Foc	& \tikzmark{beidepost2d_foc}[
				\Def	& $+$ \\
				\Pred	& \wdef{Jahrestag} \\
				\Case	& \Acc \\
				\Num	& \Pl \\
				\Gend	& \F \\
				\Anim	& $-$ \\
			] $i$ \smallskip \\

			\Obj	& \tikzmark{beidepost2d_obj}[
				\Pred	& \wdef{beide} \\
			] $i$ \\

			\Pred	& \astruct{begehen}{\ups{\Subj}, \ups{\Obj}} \\
		]%
	}}
	\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
	\draw [myarrow]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_NP})
		to [out=east, in=west]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_foc});
	\draw [myarrow]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_QP})
		to [out=east, in=west]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_obj});
	\draw [myarrow]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_DP})
		to [out=east, in=west]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidepost2d_foc});
	\end{tikzpicture}}
\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead}
\begin{exe}
\ex \label{ex:sibeideambig}
	\begin{tabular}[t]{@{} r l @{\quad} r l @{}}
	a.
		& {\smaller
			\begin{forest}
% 			shorter edges,
			shorter edges,
			italic leaves,
			align text,
			% [CP
			% 	[\anno{\xhead{C}}
			% 		[dass]
			% 	]
				[\anno{VP}
					[{\anno[\pass{\GF}]{QP}}
						[\anno{DP}
							[\anno{\xhead{D}}
								[si]
							]
						]
						[\anno{\xhead{Q}}
							[bėide]
						]
					]
					[\anno{\xbar{V}}
						[\dots]
					]
				]
			% ]
		\end{forest}}
	& b.
		& {\smaller
			\begin{forest}
% 			shorter edges,
			shorter edges,
			italic leaves,
			align text,
			% [CP
			% 	[\anno{\xhead{C}}
			% 		[dass]
			% 	]
				[\anno{VP}
					[{\anno[\pass{\DF}]{DP}}
						[\anno{\xhead{D}}
							[si]
						]
					]
					[\anno{VP}
						[{\anno[\pass{\GF}]{QP}}
							[\anno{\xhead{Q}}
								[bėide]
							]
						]
						[\anno{\xbar{V}}
							[\dots]
						]
					]
				]
			% ]
		\end{forest}} \\
	\end{tabular}
\end{exe}
\end{frame}

\subsection%
	[Grammatikalisierung nach \citet{lehmann2015}]%
	{Grammatikalisierung nach Lehmann (2015)}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	\textbf{Annahme}

	\norm{bėide \dots\ unde \dots} hat sich aus einer
	appositiven Struktur entwickelt:\\
	\textit{beide, A und B} \autocite[vgl.][626--627]{ksw2}

	\begin{exe}
	\ex \label{ex:beidejohahd_1}
		\gll táz \textbf{péidíu} íst ióh \textbf{míchel} ióh \textbf{lúzzel} \\
			\Rel.\Nom.\Sg.\NeutI{} beide-\Nom.\Pl.\NeutI{} ist und
			groß[\Nom.\Sg.\NeutI] und klein[\Nom.\Sg.\NeutI] \\
			% sein.\Tsg.\Ind.\Prs{}
		\begin{taggedline}{\parencites(11.~Jh.)[Notker, Boethius/Categoriae 57: 28--34]{ddd}}
		\trans \wdef{das beides ist, sowohl klein als auch groß.}
		\end{taggedline}
	\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	\begin{exe}
	\ex \label{ex:kczbeidenundesynt1_1}
		\gll \textbf{Baiden} man vnd wib \\
			beide-\Dat.\Pl\subMF.\St{} Mann[\Dat.\Sg.\MascM] und
				Frau[\Dat.\Sg.\NeutF] \\
	\sn \gll Gebott er allen an den lyb \\
			gebot er all-\Dat.\Pl\subMF.\St{} an den Leib \\
		\begin{taggedline}{%
			\parencites[\pno~10\va, 9--10]{kc:Z}[vgl.]%
			[619--621]{schroeder1895}}
		\trans \wdef{Beiden, Mann und Frau, gebot er allen bei ihrem Leben}
		\end{taggedline}
	\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\begin{exe}
\begin{taggedline}{\parencite[vgl.][]{sadlernordlinger2006}}
\ex \label{ex:kczbeidenundesynt2}
	{\smaller
	\begin{forest}
		shorter edges,
		narrower nodes,
		italic leaves,
		align text,
	[{\anno[\pass{\SObj{recip}}]{DP\mysn{beidenunde_DP}}}
		[{\anno[\updownelem]{QP\mysn{beidenunde_QP}}}
			[\anno{\xhead{Q}}
				[{%
					bėiden, \\
					\smaller[2]\upshape\tabcolsep=.5ex%
					\begin{tabular}[t]{@{} l l l @{}}
						\ups{\GF~\Case} & \req & \Dat \\
						\ups{\GF~\Num} & \req & \Pl \\
					\end{tabular}%
				}]
			]
		]
		[{\anno[\updownelem]{NP\mysn{beidenunde_NP}}}
			[{\anno[\updownelem]{\xhead{N\mysn{beidenunde_N1}}}}
				[man]
			]
			[Conj
				[unde]
			]
			[{\anno[\updownelem]{\xhead{N\mysn{beidenunde_N2}}}}
				[wīp]
			]
		]
	]
	\end{forest}}
	\quad
	\adjustbox{valign=t}{\smaller[3]%
		\avm{%
		\tikzmark{beidenunde_f}$f$: [
			\Conj	& \textit{appos} \\
			\mc{2}{l}{%
				\{
					$g_1$:\tikzmark{beidenunde_g1} [
						\Pred	& \wdef{beide}
					]~$i$, \smallskip \\

					$g_2$:\tikzmark{beidenunde_g2} [
						\Conj	& \textit{g-und} \\
						\mc{2}{l}{%
							\{
								$h_1$:\tikzmark{beidenunde_h1} [
									\Pred	& \wdef{Mann} \\
									\Pers	& \Third \\
									\Num	& \Sg \\
									\Gend	& \M \\
									\Sex	& \SM \\
									\Case	& \Dat
								], $h_2$:\tikzmark{beidenunde_h2} [
								 	\Pred	& \wdef{Frau} \\
								 	\Pers	& \Third \\
								 	\Num	& \Sg \\
								 	\Gend	& \N \\
								 	\Sex	& \SF \\
								 	\Case	& \Dat
								]
							\}%
						} \smallskip \\

						\Index	& [
							\Pers	& \Third \\
							\Gend	& \N \\
							\Num	& \Pl
						]
					]~$i$
				\}%
			}\smallskip \\
		\Index	& [
			\Pers	& \Third \\
			\Gend	& \N \\
			\Num	& \Pl
		] \\
	] \\
	}}
	\begin{tikzpicture}[remember picture, overlay]
	% \draw [myarrow]
	% 	([yshift=.5ex]{pic cs:beidenunde_DP})
	% 	to [out=east, in=north west]
	% 	([yshift=.5ex]{pic cs:beidenunde_f});
	\draw [myarrow]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidenunde_QP})
		to [out=east, in=south west]
		([yshift=-.25ex]{pic cs:beidenunde_g1});
	\draw [myarrow]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidenunde_NP})
		to [out=east, in=north west]
		([yshift=.5ex]{pic cs:beidenunde_g2});
	% \draw [myarrow]
	% 	([yshift=0ex]{pic cs:beidenunde_N1})
	% 	to [out=south east, in=south west]
	% 	([yshift=-.25ex]{pic cs:beidenunde_h1});
	% \draw [myarrow]
	% 	([yshift=0ex]{pic cs:beidenunde_N2})
	% 	to [out=south east, in=south west]
	% 	([yshift=-.25ex]{pic cs:beidenunde_h2});
	\end{tikzpicture}
	\\
\end{taggedline}
\end{exe}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	Hier relevanteste Parameter:
	\begin{itemize}
	\item Abnahme der paradigmatischen Variabilität
		\autocite[146--150]{lehmann2015}
	\item Ausweitung des Benutzungskontexts, hier vor allem in syntaktischer
		Hinsicht \autocite[150--151]{lehmann2015}
	\item phonologische Erosion \autocite[134--136]{lehmann2015}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	mögliche weitere Faktoren:
	\begin{itemize}
		\item Nebensilbenabschwächung \autocite[88--92]{braune2018}?
		\item Kontext des Verlusts der Genusopposition im Plural bis zum
			15.~Jahrhundert \autocites[203]{paul2007}[191--192]{ebertetal1993}?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	\begin{exe}
	\ex \label{ex:beideintiahd_3}
		\gll \textbf{pediu} \textup{[\tsup{PP}} in demo lihnamen \textup{]}
				unte \textup{[\tsup{PP}} in demo muôte \textup{]} \\
			%
			beide {} in \Def.\Dat.\Sg.\MascI{} Körper-\Dat.\Sg.\MascI{} {} und
				{} in \Def.\Dat.\Sg.\MascI{} Geist-\Dat.\Sg.\MascI{} {} \\
		\begin{taggedline}{\parencite[APB\_PredigtsammlungB, 1732--1739]{ddd}}
		\trans \wdef{sowohl im Körper als auch im Geist}
		\end{taggedline}
	\end{exe}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
	\begin{exe}
	\ex \label{ex:caokoordsyn_3_2}
		\gll \textbf{baidev} \textup{[\tsup{PP}} zv Dorfe \textup{]} vnd
				\textup{[\tsup{PP}} ze velde \textup{]} \\
			beide {} zu Dorf-\Dat.\Sg{} {} und {} zu Feld-\Dat.\Sg{} {} \\
		\begin{taggedline}{\parencites(Michelstetten, Bz.~Mistelbach, 1299)[\pno~3319, 461.28]{cao4}}
		\trans \wdef{sowohl im Dorf als auch auf dem Feld}
		\end{taggedline}\medskip\\
		
		{\smaller
		\avm{[
			\PreConj	& \textit{beide} \\
			\Conj		& \textit{und} \\
			\{[
				\Pred	& \astruct{zu}{\ups{\SObj{loc}}} \\
				\SObj{loc}	& [
					\Pred	& \wdef{Dorf} \\
					\Case	& \Dat \\
					\Gend	& \N \\
					\Anim	& $-$ \\
					\Num	& \Sg \\
				]
			],
			[
				\Pred	& \astruct{zu}{\ups{\SObj{loc}}} \\
				\SObj{loc}	& [
					\Pred	& \wdef{Feld} \\
					\Case	& \Dat \\
					\Gend	& \N \\
					\Anim	& $-$ \\
					\Num	& \Sg \\
				]
			]\}
		]}}
	\end{exe}
\end{frame}

\subsection{Sprachgeografie}
\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
\begin{figure}
\centering
\vspace{-\baselineskip}
\subfloat[\norm{bėide}]{
	\includegraphics[
		trim=0 0 0 125,
		clip,
		height=.75\textheight,
		width=.49\linewidth,
		keepaspectratio
	]{../assets/grafiken/2021-10-11_cao_beide-conj.png}
}
~
\subfloat[\norm{bėidiu}]{
	\includegraphics[
		trim=0 0 0 125,
		clip,
		height=.75\textheight,
		width=.49\linewidth,
		keepaspectratio
	]{../assets/grafiken/2021-10-11_cao_beidiu-conj.png}
}
\caption{Form der Konjunktion \norm{bėide \dots\ unde} \wdef{sowohl \dots\ als auch} im \citetitle{cao}}
\label{fig:cao_beideconj_geo}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsectionhead}{\insertsubsectionhead{} --- Konjunktion}
\begin{itemize}
	\item \norm{bėidiu} im ganzen oberdeutschen Sprachraum verbreitet
	\item \norm{bėide} und \norm{bėidiu} im Alemannischen, Ostfränkischen und
		im Osten des Mittelbairischen
	\item deckt sich mit den Daten von \citet[627]{ksw2} zur 2.~Hälfte
		13.~Jahrhundert
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
